\documentclass{article}
\usepackage{german}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\renewcommand{\labelenumi}{(\alph{enumi})}
\renewcommand{\labelenumii}{\arabic{enumii}.}

\usepackage{a4wide}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{epsfig}

\setlength{\textwidth}{15cm}

\newcommand{\qed}{\hspace*{\fill} $\Box$}
\newcommand{\modulo}{\;\texttt{\%}\;}

\newcommand{\bruch}[2]{\displaystyle\frac{#1}{#2}}
\def\pair(#1,#2){\langle #1, #2 \rangle}
\newcommand{\punkte}[1]{\hspace*{\fill} \mbox{(#1 Punkte)}}
\renewcommand{\labelenumi}{(\alph{enumi})}
\renewcommand{\labelenumii}{\arabic{enumii}.}

\newcounter{aufgabe}

\newcommand{\exercise}{\vspace*{0.3cm}
\stepcounter{aufgabe}

\noindent
\textbf{Aufgabe \arabic{aufgabe}}: }

\newcommand{\solution}{\vspace*{0.3cm}

\noindent
\textbf{Lösung:}\ }


\begin{document}

\noindent
{\large  Aufgaben zur Vorlesung  ``{\sl Mathematik \texttt{I}}''}
\vspace{0.5cm}

\exercise
Zeigen Sie, dass für jede Primzahl $p$ 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\sqrt{p} \notin \mathbb{Q}$
\\[0.2cm] 
gilt.  Welches in der Vorlesung bewiesene Lemma müssen Sie in Ihrem Beweis verwenden?

\solution
Wir führen den Beweis indirekt und nehmen an, dass $\sqrt{p} \in \mathbb{Q}$ gilt.  Dann
gibt es zwei natürliche Zahlen  $a, b \in \mathbb{N}$, so dass
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\bruch{a}{b} = \sqrt{p}$
\\[0.2cm]
gilt.  Da wir einen eventuellen gemeinsamen Teiler von $a$ und $b$ aus dem Bruch
$\frac{a}{b}$ herauskürzen können, können wir ohne Beschränkung der Allgemeinheit
voraussetzen, dass $a$ und $b$ teilerfremd sind, es gilt dann
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\textsl{ggt}(a,b) = 1$.
\\[0.2cm]
Aus der Annahme $\frac{a}{b} = \sqrt{p}$ folgt durch Quadrieren, dass
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\bruch{a^2}{b^2} = p$
\\[0.2cm]
gilt.  Multiplikation dieser Gleichung mit $b^2$ liefert die Gleichung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$a^2 = p \cdot b^2$.
\\[0.2cm]
Diese Gleichung zeigt, dass $p$ ein Teiler von $a^2$ ist. Nach Satz 72 aus dem Skript, der
dort leider als ``\emph{Lemma von Euklid}'' (richtig wäre ``\emph{Lemma von Euler}'')
bezeichnet wird, teilt $p$ einen der Faktoren des Produkts $a \cdot a$.  Also teilt $p$
die Zahl $a$.  Somit gibt es eine Zahl $c$, so dass $a = p \cdot c$ gilt.  Setzen wir dies
in die Gleichung $a^2 = p \cdot b^2$ ein, so erhalten wir
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$p^2 \cdot c^2 = p \cdot b^2$.
\\[0.2cm]
Dividieren wir diese Gleichung durch $p$, so erhalten wir die Gleichung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$p \cdot c^2 = b^2$.
\\[0.2cm]
Also ist $p$ ein Teiler von $b^2$.
Mit dem Lemma von Euler können wir nun schließen, dass $p$ ein Teiler von $b$ ist.  Damit
ist $p$ aber ein gemeinsamer Teiler von $a$ und $b$, was im Widerspruch zu
$\textsl{ggt}(a, b) = 1$ steht.  Dieser Widerspruch zeigt, dass die Annahme 
$\sqrt{p} \in Q$ falsch ist. 
\qed
\pagebreak

\exercise
Welche Bedingungen müssen die Zahlen $\alpha$, $\beta$, $\gamma$ und $\delta$ erfüllen,
damit das Gleichungssystem
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$
\begin{array}[c]{lcll}
  \alpha \cdot x + \beta  \cdot y & = & b_1, & \mathtt{(I)}  \\[0.2cm]
  \gamma \cdot x + \delta \cdot y & = & b_2. & \mathtt{(II)} 
\end{array}
$
\\[0.2cm]
für beliebige Zahlen $b_1$ und $b_2$  eine eindeutige Lösung hat?

\solution
Wir multiplizieren zunächst die erste Gleichung mit $\gamma$ und die zweite Gleichung mit
$\alpha$.  Wir erhalten:
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$
\begin{array}[c]{lcl}
  \alpha \cdot \gamma \cdot x + \beta  \cdot \gamma \cdot y & = & \gamma \cdot b_1,  \\[0.2cm]
  \alpha \cdot \gamma \cdot x + \alpha \cdot \delta \cdot y & = & \alpha \cdot b_2.  
\end{array}
$
\\[0.2cm]
Ziehen wir die erste dieser Gleichungen von der zweiten ab, so erhalten wir die Gleichung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$(\alpha \cdot \delta - \beta  \cdot \gamma)\cdot y  = \alpha \cdot b_2 - \gamma \cdot b_1$,
\\[0.2cm]
die wir zu
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$y = \bruch{\alpha \cdot b_2 - \gamma \cdot b_1}{\alpha \cdot \delta - \beta  \cdot \gamma}$
\\[0.2cm]
auflösen.  Multiplizieren wir Gleichung \texttt{(I)} mit $\delta$ und Gleichung
\texttt{(II)} mit $\beta$ so erhalten wir die Gleichungen
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$
\begin{array}[c]{lcll}
  \alpha \cdot \delta \cdot x + \beta \cdot \delta \cdot y & = & b_1 \cdot \delta,   \\[0.2cm]
  \beta  \cdot \gamma \cdot x + \beta \cdot \delta \cdot y & = & b_2 \cdot \beta. 
\end{array}
$
\\[0.2cm]
Ziehen wir jetzt die zweite der Gleichungen von der ersten ab, so erhalten wir
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$(\alpha \cdot \delta - \beta  \cdot \gamma) \cdot x =  b_1 \cdot \delta - b_2 \cdot \beta$,   
\\[0.2cm]
was wir zu 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$x =  \bruch{b_1 \cdot \delta - b_2 \cdot \beta}{\alpha \cdot \delta - \beta  \cdot \gamma}$
\\[0.2cm]
auflösen können.  Damit sehen wir, dass das ursprüngliche Gleichungssystem genau dann
eindeutig lösbar ist, wenn
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\alpha \cdot \delta - \beta  \cdot \gamma \not= 0$
\\[0.2cm]
ist.  
\pagebreak

\exercise
Bestimmen Sie alle komplexe Zahlen $z$, für die die Gleichung $z^3 = -1$ gilt.
Machen Sie dazu den Ansatz $z = a + b \cdot i$ mit $a,b \in \mathbb{R}$ und bestimmen Sie $a$ und $b$.

\solution
Setzen wir $z = a + b \cdot i$, so erhalten wir aus $z^3 = -1$ die Gleichung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$a^3 + 3 \cdot a^2 \cdot b \cdot i + 3 \cdot a \cdot b^2 \cdot i^2 + b^3 \cdot i^3$,
\\[0.2cm]
die wir wegen $i^2 = -1$ zu 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$a^3 - 3 \cdot a \cdot b^2 + \bigl(3 \cdot a^2 \cdot b - b^3\bigr) \cdot i = -1$
\\[0.2cm]
vereinfachen können. Vergleich von Real- und Inmaginärteil beider Seiten dieser Gleichung
führt auf die beiden Gleichungen
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$a^3 - 3 \cdot a \cdot b^2 = -1$ \quad und \quad
$3 \cdot a^2 \cdot b - b^3 = 0$.
\\[0.2cm]
Aus der letzen Gleichung erhalten wir 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$b = 0$, \quad $b = \sqrt{3} \cdot a$ \quad oder \quad $b = -\sqrt{3} \cdot a$.
\\[0.2cm]
Wir untersuchen diese drei Möglichkeiten getrennt.
\begin{enumerate}
\item Fall: $b = 0$.   Dann liefert die erste Gleichung
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $a^3 = -1$,
      \\[0.2cm]
      woraus sofort $a = -1$ folgt, denn es soll ja $a \in \mathbb{R}$ gelten.  In diesem
      Fall gilt also
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $z = -1$.
\item Fall: $b =  \sqrt{3} \cdot a$.  Jetzt liefert die erste Gleichung
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $a^3 - 9 \cdot a^3 = -1$,
      \\[0.2cm]
      was wir zu
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $a^3 = \bruch{1}{8}$
      \\[0.2cm]
      vereinfachen.  Insgesamt finden wir dann
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $a = \bruch{1}{2}$ \quad und \quad
      $b = \bruch{\sqrt{3}}{2}$. \quad 
      \\[0.2cm]
      Also lautet die Lösung in diesem Fall:
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $z = \bruch{1}{2} \cdot \bigl(1 + \sqrt{3} \cdot i\bigr)$.
\item Fall: $b = -\sqrt{3} \cdot a$.  Eine zum zweiten Fall analoge Rechnung liefert
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $z = \bruch{1}{2} \cdot \bigl(1 - \sqrt{3} \cdot i\bigr)$.
\end{enumerate}
\pagebreak

\exercise
\begin{enumerate}
\item Lösen Sie die Rekurrenz-Gleichung \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm} $a_{n+2} = a_{n+1} + 6 \cdot a_n$ \\[0.2cm]
      für die Anfangs-Bedingungen $a_0 = 5$ und $a_1 = 0$.
      \hspace*{\fill} (6 Punkte)
\item Lösen Sie die Rekurrenz-Gleichung \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm} $a_{n+2} = 4 \cdot  a_n + 3$ \\[0.2cm]
      für die Anfangs-Bedingungen $a_0 = 0$ und $a_1 = 1$.
      \hspace*{\fill} (10 Punkte)
\end{enumerate}

\solution
\begin{enumerate}
\item Das charakteristische Polynom lautet
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\chi(x) = x^2 - x - 6 = (x - 3) \cdot (x + 2)$.
      \\[0.2cm]
      Damit lautet die allgemeine Lösung
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $a_n = \alpha \cdot 3^n + \beta \cdot (-2)^n$.
      \\[0.2cm]
      Einsetzen der Anfangsbedingungen liefert das Gleichungssystem
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $5 = \alpha + \beta$ \quad und \quad $0 = 3 \cdot \alpha - 2 \cdot \beta$.
      \\[0.2cm]
      Die Lösung dieses Gleichungssystems ist
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\alpha = 2$ \quad und \quad $\beta = 3$.
      \\[0.2cm]
      Also lautet die Lösung der Rekurrenz-Gleichung
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $a_n = 2 \cdot 3^n + 3 \cdot (-2)^n$.
\end{enumerate}

\exercise
Lösen Sie die Rekurrenz-Gleichung \\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm} $n \cdot  a_{n+1} = (n+1) \cdot  a_n + n \cdot (n+1)$ \quad für $n \geq 1$
\\[0.2cm]
für die Anfangs-Bedingungen $a_1 = 1$. 
\hspace*{\fill} (12 Punkte)

\solution
Wir teilen beide Seiten der Rekurrenz-Gleichung durch den Term $n \cdot (n + 1)$ und erhalten
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\bruch{a_{n+1}}{n+1} = \bruch{a_n}{n} + 1$.
\\[0.2cm]
Wir definieren 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$b_n := \bruch{a_n}{n}$ 
\\[0.2cm]
und erhalten dann für $b_n$ die Rekurrenz-Gleichung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$b_{n+1} = b_n + 1$ \quad mit der Anfangs-Bedingung $b_1 = 1$.
\\[0.2cm]
Diese Rekurrenz-Gleichung hat offenbar die Lösung $b_n = n$, was wir aber auch durch das
Teleskop-Verfahren nachrechnen könnten, denn es gilt
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$b_{n+1} = b_1 + \sum_{i=1}^n 1 = 1 + n$.
\\[0.2cm]
Damit lautet die Lösung der ursprünglichen Rekurrenz-Gleichung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$a_n = n^2$.
\pagebreak

\exercise
Zeigen Sie, dass es kein $n \in \mathbb{N}$ gibt, so dass $6 \cdot n + 2$ eine Quadratzahl
ist.

\solution
Wir führen den Beweis indirekt und nehmen an, dass es ein $n \in \mathbb{N}$ gibt, so dass
$6 \cdot n + 2$ eine Quadratzahl ist.  Dann gibt es also ein $a \in \mathbb{N}$ so dass
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$6 \cdot n + 2 = a^2$
\\[0.2cm]
ist.  Wir bilden auf beiden Seiten dieser Gleichung den Rest bei der Division durch 3 und
sehen, dass dann
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$2 =_3 a^2$
\\[0.2cm]
gelten muss.  Wir betrachten den Wert von $a \modulo 3$.  Es sind prinzipiell drei Fälle möglich.
\begin{enumerate}
\item $a =_3 0$.  Dann gilt $a^2 =_3 0$. $\lightning$
\item $a =_3 1$.  Dann gilt $a^2 =_3 1$. $\lightning$
\item $a =_3 2$.  Dann gilt $a^2 =_3 4 =_3 1$. $\lightning$
\end{enumerate}

\exercise 
Es sei $G := \mathbb{Q}\backslash \{1\}$.  Wir definieren auf $G$ eine Operation
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm} $\circ: G \times G \rightarrow G$ 
\\[0.2cm]
durch die Festlegung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$a \circ b := a + b - a \cdot b$.
\\[0.2cm]
Zeigen Sie, dass die Struktur $\langle G, 0, \circ \rangle$ eine Gruppe ist.

\solution
\begin{enumerate}
\item Assoziativ-Gesetz:  Einerseits gilt
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $
      \begin{array}[t]{lcl}
       (a \circ b) \circ c & = & (a + b - a \cdot b) \circ c \\
                           & = & (a + b - a \cdot b) + c - (a + b - a \cdot b) \cdot c \\
                           & = & a + b + c - a \cdot b - a \cdot c - b \cdot c + a \cdot b \cdot c.
      \end{array}
      $
      \\[0.2cm]
      Andererseits gilt
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $
      \begin{array}[t]{lcl}
       a \circ (b \circ c) & = & a \circ (b + c - b \cdot c) \\
                           & = & a + (b + c - b \cdot c) - a \cdot (b + c - b \cdot c) \\
                           & = & a + b + c - b \cdot c - a \cdot b - a \cdot c + a \cdot b \cdot c.
      \end{array}
      $
      \\[0.2cm]
      Da beide Terme auf dasselbe Ergebnis führen, ist das Assoziativ-Gesetz gezeigt.
\item $0$ ist links-neutrales Element.  Es gilt
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $0 \circ a = 0 + a - 0 \cdot a = a$.
\item Für $a \not=1$  ist $\bruch{a}{a - 1}$ ein links-neutrales Element:
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $
      \begin{array}[t]{lcl}
        \bruch{a}{a - 1} \circ a & = & \bruch{a}{a - 1} + a - \bruch{a}{a - 1} \cdot a   \\[0.3cm]
                                 & = & \bruch{a}{a - 1} \cdot\bigl(1 + (a - 1) - a\bigr) \\[0.3cm]
                                 & = & 0.
      \end{array}
      $
\end{enumerate}
\pagebreak

%\exercise
%Es seien $\langle G_1, e_1, \circ_1 \rangle$ und $\langle G_2, e_2, \circ_2 \rangle$ zwei Gruppen.
%Zeigen Sie: Definieren wir auf der Menge $G_1 \times G_2$ die Verknüfung
%\\[0.2cm]
%\hspace*{1.3cm}
%$\circ: (G_1 \times G_2) \times (G_1 \times G_2) \rightarrow (G_1 \times G_2)$
%\\[0.2cm] 
%durch die Festlegung
%\\[0.2cm]
%\hspace*{1.3cm}
%$\langle a_1, a_2 \rangle \circ \langle b_1, b_2 \rangle := \langle a_1 \circ_1 a_2, b_1 \circ_2 b_2 \rangle$,
%\\[0.2cm]
%so ist die Struktur 
%$\bigl\langle G_1 \times G_2, \langle e_1, e_2 \rangle, \circ \bigr\rangle$
%eine Gruppe.
\stepcounter{aufgabe}


\pagebreak
\exercise Es sei $\langle G, e, \cdot \rangle$ eine kommutative Gruppe, für welche die Menge $G$
endlich ist.  Weiter sei $n := \textsl{card}(G)$, $G$ hat also die Form
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm} $G = \{ a_1, a_2, \cdots, a_n \}$
\\[0.2cm]
Zeigen Sie, dass
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm} $g^n = e$ \quad für alle $g \in G$ gilt.
\\[0.2cm]
\textbf{Hinweis 1}: Betrachten Sie die beiden Produkte
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm} 
$p_1 := a_1 \cdot a_2 \cdot {\dots} \cdot a_n$ \quad und \quad
$p_2 := (a_1 \cdot g) \cdot (a_2 \cdot g) \cdot {\dots} \cdot (a_n \cdot g)$ 
\\[0.2cm]
und zeigen Sie, dass die beiden Produkte gleich sind.  Überlegen Sie sich dazu, wie die
Menge der Faktoren des Produkts $p_2$ aus der  Menge der Faktoren des Produkts $p_1$
hervorgeht.
\vspace{0.2cm}

\noindent
\textbf{Hinweis 2}: In der Vorlesung wurde gezeigt, dass für eine endliche Menge $M$ jede
injektive Funktion $f:M \rightarrow M$ auch surjektiv ist.

\solution
Wir definieren eine Funktion $f: G \rightarrow G$ durch
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$f(x) := g \cdot x$ \quad für alle $x \in G$.
\\[0.2cm]
Die Funktion $f$ ist injektiv, denn aus $f(x) = f(y)$ folgt nach Definition von $f$
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$g \cdot x = g \cdot y$.
\\[0.2cm]
Multiplizieren wir diese Gleichung mit $g^{-1}$, so folgt daraus sofort $x = y$.  Da die Menge $g$
endlich ist, ist die Funktion $f$ auch surjektiv und damit insgesamt bijektiv.  Folglich gilt
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\{ a_1, a_2, \cdots, a_n \} = \{ f(a_1), f(a_2), \cdots, f(a_n) \} 
                             = \{ g \cdot a_1, g \cdot a_2, \cdots, g \cdot a_n \}
$.
\\[0.2cm]
Multiplizieren wir die Elemente dieser Mengen mit einander, so erhalten wir die Gleichung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$a_1 \cdot a_2 \cdot {\dots} \cdot a_n = (a_1 \cdot g) \cdot (a_2 \cdot g) \cdot {\dots} \cdot (a_n \cdot g)$.
\\[0.2cm]
was wir aufgrund der Kommutativität (und Assoziativität) zu 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$a_1 \cdot a_2 \cdot {\dots} \cdot a_n = \bigl(a_1 \cdot a_2 \cdot {\dots} \cdot a_n\bigr) \cdot g^n$
\\[0.2cm]
vereinfachen können. Multiplizieren wir beide Seiten dieser Gleichung mit
$(a_1 \cdot a_2 \cdot {\dots} \cdot a_n)^{-1}$, so folgt
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$e = g^n$.

%\exercise
%Zeigen Sie mit vollständiger Induktion, dass
%\\[0.2cm]
%\hspace*{1.3cm}
%$\sum\limits_{i=1}^n i^2 = \bruch{1}{6} \cdot n \cdot (n+1) \cdot (2 \cdot n + 1)$
%\\[0.2cm]
%für alle $n \in \mathbb{N}$ gilt.

%\exercise
%Zeigen Sie mit vollständiger Induktion:
%\\[0.2cm]
%\hspace*{1.3cm}
%$\forall n \in \mathbb{N}: 
% \Bigl( n \geq 8 \rightarrow \exists a, b \in \mathbb{N}: 3 \cdot a + 5 \cdot b = n\Bigr)
%$.

%\exercise
%Es seien $\langle G, 1, \cdot \rangle$ und $\langle F, 0, + \rangle$ zwei kommutative Gruppen.
%Weiter sei eine Abbildung
%\\[0.2cm]
%\hspace*{1.3cm}
%$\varphi : G \rightarrow F$ 
%\\[0.2cm]
%gegeben, die folgende Eigenschaften hat:
%\\[0.2cm]
%\hspace*{1.3cm}
%$\varphi(1) = 0$, \quad $\varphi(a^{-1}) = -\varphi(a)$, 
%\quad und \quad $\varphi(a \cdot b) := \varphi(a) + \varphi(b)$. 
%\\[0.2cm]
%Weiter sei $U$ eine Untergruppe von $F$.
%Wir definieren auf $G$ eine Relation $=_\varphi$ durch die Festlegung
%\\[0.2cm]
%\hspace*{1.3cm}
%$x =_\varphi y$ \quad g.d.w. \quad $\varphi(x) - \varphi(y) \in U$.
%\\[0.2cm]
%Zeigen Sie, dass die Relation $=_\varphi$ eine Äquivalenz-Relation auf $G$ ist, die mit
%der auf $G$ definierten Operation $\cdot$ verträglich ist.

%\exercise
%Es seien $A$, $B$, $C$ und $D$ beliebige Mengen.  Beweisen oder widerlegen Sie, dass
%\\[0.2cm]
%\hspace*{1.3cm}
%$(A \times B) \cup (C \times D) = (A \cup C) \times (B \cup D)$
%gilt.

\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
