\chapter{Einf\"{u}hrung}
Das vorliegende Skript ist die Grundlage der Mathematik-Vorlesung des ersten Semesters.
Einige Kapitel und Abschnitte in diesem Skript sind mit einem hochgestellten Stern ``$^*$'' markiert.  
Der dort vorgestellte Stoff ist für die Klausur nicht relevant und wird in der Regel auch nicht in der
Vorlesung behandelt.  Das Skript enthält diese Abschnitte um eine der vielen Anwendungen der Mathematik, das 
\href{https://de.wikipedia.org/wiki/RSA-Kryptosystem}{RSA-Kryptosystem}, präsentieren zu können.  

\section{Motivation}
Bevor wir uns mit dem eigentlichen Stoff dieser Vorlesung, der Mathematik, befassen, möchte ich
begründen, warum Sie als zukünftige Informatiker sich mit der Mathematik befassen müssen.  
\begin{enumerate}
\item Historisch ist die Informatik als Teilgebiet der Mathematik entstanden.  Dies wird schon an
      dem Namen  ``\emph{Informatik}''  deutlich, denn dieses Wort ist aus den beiden Wörtern
      ``\emph{Information}'' und ``\emph{Mathematik}'' gebildet worden ist, was  
      durch die Gleichung 
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\texttt{\red{Infor}\blue{matik}} = \texttt{\red{Infor}mation} + \texttt{Mathe\blue{matik}}$
      \\[0.2cm]
      symbolisiert wird.  Aufgrund der Tatsache, dass die Informatik aus der Mathematik entstanden
      ist, bedient sich die Informatik an vielen Stellen
      mathematischer Sprech- und Denkweisen.  Um diese verstehen zu können, ist eine 
      Vertrautheit mit der formalen mathematischen Denkweise unabdingbar.
\item Mathematik schult das abstrakte Denken und genau das wird in der Informatik ebenfalls
      benötigt.  Ein komplexes Software-System, das von hunderten von Programmierern über Jahre
      hinweg entwickelt wird, ist nur durch die Einführung geeigneter \blue{Abstraktionen} beherrschbar.
      Die Fähigkeit, abstrakt denken zu können, ist genau das, was einen Mathematiker auszeichnet.
      Eine Möglichkeit,  diese Fähigkeit zu erwerben besteht darin, sich mit den abstrakten
      Gedankengebäuden, die in der Mathematik konstruiert werden, auseinander zu setzen.
\item Es gibt eine Vielzahl von mathematischen Methoden, die unmittelbar in der Informatik
      angewendet werden.  In dieser Vorlesung zeigen wir exemplarisch eine Reihe von Problemen, die
      ihren Ursprung in der Informatik haben, deren Lösung aber mathematische Methoden erfordert:
      \begin{enumerate}
      \item \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Recurrence_relation}{\emph{Rekurrenz-Gleichungen}}
            sind Gleichungen, durch die Folgen von Zahlen definiert werden.  Beispielsweise können die
            \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Fibonacci-Folge}{\emph{Fibonacci-Zahlen}} durch die
            Rekurrenz-Gleichung 
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $a_{n+2} = a_{n+1} + a_n$  \quad und die Anfangs-Bedingungen $a_0 = 0$ und $a_1 = 1$
            \\[0.2cm]
            definiert werden.  Wir können mit der oberen Rekurrenz-Gleichung sukzessiv die verschiedenen
            Werte der Folge $(a_n)_n$ berechnen und finden 
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $a_0 = 0$, $a_1 = 1$, $a_2 = 1$, $a_3 = 2$, $a_4 = 3$, $a_5 = 5$, $a_6 = 8$, $a_7 = 13$, $\cdots$.
            \\[0.2cm]
            Wir werden im Kapitel \ref{chapter:eigenwerte} sehen, dass es eine geschlossene Formel zur Berechnung der Fibonacci-Zahlen
            gibt, es gilt
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $\ds a_n = \frac{1}{\sqrt{5}} \cdot 
            \left( 
                  \biggl(\frac{1 + \sqrt{5}}{2}\biggr)^n - \biggl(\frac{1 - \sqrt{5}}{2}\biggr)^n 
            \right)
            $.
            \\[0.2cm]
            Sie werden im Laufe der ersten beiden Semester verschiedene Verfahren kennen lernen, mit
            denen sich für in der Praxis auftretende Rekurrenz-Gleichungen geschlossene Formeln
            finden lassen.  Solche Verfahren sind wichtig bei der Analyse der Komplexität von
            Algorithmen, denn die Berechnung der Laufzeit rekursiver Algorithmen führt auf
            Rekurrenz-Gleichungen.  Beispielsweise werden wir im zweiten Semester die Komplexität
            von \href{https://de.wikipedia.org/wiki/AVL-Baum}{AVL-Bäume}\footnote{
              Ein AVL-Baum ist eine Datenstruktur, mit der sich beispielsweise Wörterbücher sehr effizient 
              implementieren lassen.
            }
            berechnen.  Dazu müssen wir eine Rekurrenz-Gleichung lösen, die der oben gezeigten
            Rekurrenz-Gleichung sehr ähnlich ist.
      \item \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Zahlentheorie#Elementare_oder_arithmetische_Zahlentheorie}{Elementare Zahlentheorie} 
            ist die Grundlage der 
            \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Kodierungstheorie}{Kodierungstheorie} sowie vieler moderner
            kryptografischer Verfahren. 
            Dieses Skript enthält eine Beschreibung des RSA-Algorithmus zur asymmetrischen
            Verschlüsselung.  Allerdings werden wir das Kapitel zur Zahlen-Theorie, in dem der 
            RSA-Algorithmus beschrieben wird, aus Zeitgründen nicht besprechen können, es handelt
            sich bei dem Kapitel also nur um Zusatzstoff, welchen Sie sich bei Bedarf selbst aneignen
            können.  Ich habe das Kapitel hier deswegen eingefügt, damit Sie unmittelbar anhand
            eines konkreten Beispiels sehen können, welche Bedeutung die Mathematik in der
            Informatik hat.
      \item \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Maschinelles_Lernen}{Maschinelles Lernen} ist ein Teilgebiet 
            der künstlichen Intelligenz und gehört 
            zu den Gebieten der Informatik, die zurzeit am stärksten expandieren.  Viele der im Bereich
            des maschinellen Lernens angewendeten Methoden stammen aus der 
            \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Numerische_Mathematik}{numerischen Mathematik}
            und der \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Mathematische_Statistik}{mathematischen Statistik}.
      \end{enumerate}
      Die Liste der mathematischen Algorithmen, die in der Praxis eingesetzt werden, könnte leicht
      über mehrere Seiten fortgesetzt werden.  Natürlich können im Rahmen eines Bachelor-Studiums
      nicht alle mathematischen Verfahren, die in der Informatik eine Anwendung finden, auch
      tatsächlich diskutiert werden.  Das Ziel kann nur sein, Ihnen ausreichend mathematische
      Fähigkeiten zu vermitteln, so dass Sie später in der Lage sind, sich die
      mathematischen Verfahren, die sie  im Beruf tatsächlich benötigen, selbstständig anzueignen.
\item Mathematik schult das \blue{\underline{exakte Denken}}.  Wie wichtig dieses ist, möchte ich mit den
      folgenden Beispielen verdeutlichen:  
      \begin{enumerate}
      \item Am 9.~Juni 1996 stürzte die Rakete Ariane 5 auf ihrem Jungfernflug ab.
            Ursache war eine Kette von Software-Fehlern:  Ein Sensor im Navigations-System
            der Ariane 5 misst die horizontale Neigung und speichert diese zunächst als Gleitkomma-Zahl
            mit einer Genauigkeit von 64 Bit ab.  Später wird dieser Wert dann in eine 
            16 Bit Festkomma-Zahl konvertiert.
            Bei dieser Konvertierung trat ein Überlauf ein, da die zu konvertierende Zahl
            zu groß war, um als 16 Bit Festkomma-Zahl dargestellt werden zu können.
            In der Folge gab das Navigations-System auf dem Datenbus, der dieses System mit
            der Steuerungs-Einheit verbindet, eine Fehlermeldung aus.
            Die Daten dieser Fehlermeldung wurden von der Steuerungs-Einheit als Flugdaten 
            interpretiert.  Die Steuer-Einheit leitete daraufhin eine Korrektur des
            Fluges ein, die dazu führte, dass die Rakete auseinanderbrach und die 
            automatische Selbstzerstörung eingeleitet werden musste.
            Die Rakete war mit 4 Satelliten beladen. Der wirtschaftliche Schaden, der durch den Verlust dieser
            Satelliten entstanden ist, lag bei mehreren 100 Millionen Dollar.
            
            Ein vollständiger Bericht über die Ursache des Absturzes des Ariane 5 findet sich
            im Internet unter der Adresse \\[0.2cm]
            \hspace*{0.5cm} 
            \href{http://www.ima.umn.edu/~arnold/disasters/ariane5rep.html}{\texttt{http://www.ima.umn.edu/\symbol{126}arnold/disasters/ariane5rep.html}}.
      \item Die \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Therac-25}{Therac 25} ist ein medizinisches Bestrahlungs-Gerät, das durch 
            Software kontrolliert wird.  Durch  Fehler in dieser Software erhielten 1985
            mindestens 6 Patienten eine Überdosis an Strahlung.  Drei dieser Patienten sind an den
            Folgen dieser Überdosierung gestorben. 

            Einen detaillierten Bericht über diese Unfälle finden Sie unter \\[0.2cm]
            \hspace*{0.5cm} 
            \href{http://courses.cs.vt.edu/~cs3604/lib/Therac_25/Therac\_1.html}{\texttt{http://courses.cs.vt.edu/\symbol{126}cs3604/lib/Therac\_25/Therac\_1.html}}.
      \item Im ersten Golfkrieg konnte eine irakische \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Scud}{Scud} Rakete von dem 
            \href{https://de.wikipedia.org/wiki/MIM-104_Patriot}{Patriot Flugabwehrsystem} aufgrund eines
            Programmier-Fehlers in der Kontrollsoftware des Flugabwehrsystems 
            nicht abgefangen werden.  28 Soldaten verloren dadurch ihr Leben, 100 weitere wurden
            verletzt. \\[0.2cm]
            \hspace*{0.5cm} 
            \href{http://www.ima.umn.edu/~arnold/disasters/patriot.html}{\texttt{http://www.ima.umn.edu/\symbol{126}arnold/disasters/patriot.html}}.
      \item Im Internet finden Sie auf der Seite der
            \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Institute_of_Electrical_and_Electronics_Engineers}{\textsc{Ieee}}\footnote{
              Die Abkürzung \textsc{Ieee} steht für \emph{Institute of Electrical and Electronics Engineers}.}
            den Artikel   
            \\[0.2cm]
            \hspace*{0.5cm}
            \href{http://spectrum.ieee.org/static/the-staggering-impact-of-it-systems-gone-wrong}{Staggering Impact of IT Systems Gone Wrong}.
            \\[0.2cm]
            In diesem Artikel werden die Kosten, die durch fehlgeschlagene IT-Projekte entstanden sind, für eine Reihe von Projekten aufgelistet.
      \end{enumerate}
      Diese Beispiele zeigen, dass bei der Konstruktion von IT-Systemen mit großer Sorgfalt
      und Präzision gearbeitet werden sollte.  Die Erstellung von IT-Systemen muss auf einer 
      wissenschaftlich fundierten Basis erfolgen, denn nur dann ist es möglich, die Korrektheit
      solcher Systeme zu \blue{verifizieren}.  Die wissenschaftliche Basis für die Entwicklung von IT-Systemen
      ist die Informatik, und diese hat ihre Wurzeln in der Mathematik.  
\end{enumerate}

% Schließlich gibt es für Sie noch einen sehr gewichtigen Grund, sich intensiv mit Logik und
% Mengenlehre zu beschäftigen, den ich Ihnen nicht verschweigen möchte:  Es handelt sich
% dabei um die Klausur am Ende des ersten Semesters!  

\section{Überblick}
Ich möchte Ihnen zum Abschluss dieser Einführung noch einen Überblick über all die Themen geben, die
wir im Rahmen der Vorlesung behandeln werden.
\begin{enumerate}
\item \blue{Mathematische Formeln} dienen der Abkürzung.  Sie werden aus den \blue{Junktoren} 
      \begin{enumerate}
      \item $\wedge$ (``\emph{und}''),
      \item $\vee$ (``\emph{oder}''),
      \item $\neg$ (``\emph{nicht}''),
      \item $\rightarrow$ (``\emph{wenn $\cdots$, dann}'') und
      \item $\leftrightarrow$ (``\emph{genau dann, wenn}'') 
      \end{enumerate}
      sowie den \blue{Quantoren}
      \begin{enumerate}
      \item $\forall$ (``\emph{für alle}'') und
      \item $\exists$ (``\emph{es gibt}'') 
      \end{enumerate}
      aufgebaut.        Wir werden  Junktoren und Quantoren zunächst als reine Abkürzungen einführen.  Im
      Rahmen der Logik-Vorlesung werden wir die Bedeutung 
      und Verwendung von Junktoren und Quantoren weiter untersuchen.
\item \blue{Beweis-Prinzipien}

      In der Informatik benötigen wir im Wesentlichen vier Arten von Beweisen:
      \begin{enumerate}
      \item Ein \blue{direkter Beweis} folgert eine zu beweisende Aussage mit Hilfe elementarer 
            logischer Schlüsse und algebraischer Umformungen.  Diese Art von Beweisen kennen Sie
            bereits aus der Schule.
      \item Bei einem \blue{Beweis durch Fallunterscheidung} teilen wir den Beweis dadurch auf, dass
            wir alle in einer bestimmten Situation möglichen Fälle untersuchen und zeigen,
            dass die zu beweisende Aussage in jedem der Fälle wahr ist.  Beispielsweise können wir
            mit Hilfe einer Fallunterscheidung zeigen, dass die Zahl $n \cdot (n+1)$ für jede
            natürliche Zahl $n$ gerade ist.
      \item Ein \blue{indirekter Beweis} hat das Ziel zu zeigen, dass eine bestimmte Aussage $A$
            falsch ist.  Bei einem indirekten Beweis nehmen wir an, dass $A$ doch gilt und
            leiten aus dieser Annahme einen Widerspruch her.  Dieser Widerspruch zeigt uns dann,
            dass die Annahme $A$ nicht wahr sein kann.

            Beispielsweise werden wir mit Hilfe eines indirekten Beweises zeigen, dass 
            $\sqrt{2}$ keine rationale Zahl ist.  In der Vorlesung zur Logik zeigen wir dann, dass das
            \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Halteproblem}{Halte-Problem} unlösbar ist:  Es ist nicht
            möglich, eine Funktion \texttt{stops} zu implementieren, so dass für eine gegebene einstellige
            Funktion $f$ und eine Eingabe $x$ der Aufruf
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $\texttt{stops}(f,x)$
            \\[0.2cm]
            genau dann als Ergebnis \texttt{true} zurück liefert, wenn der Aufruf der Funktion $f$
            mit der Eingabe $x$ terminiert.
      \item Ein \blue{induktiver Beweis} hat das Ziel, eine Aussage für alle natürliche Zahlen zu beweisen.
            Beispielsweise werden wir zeigen, dass die Summenformel
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $\ds\sum\limits_{i=1}^n i = \frac{1}{2} \cdot n \cdot (n+1)$ 
            \\[0.2cm]
            für alle natürlichen Zahlen $n \in \mathbb{N}$ gilt.  Summenformeln dieser Art treten
            beispielsweise bei der Berechnung der Rechenzeit von Programmen auf.
      \end{enumerate}
\item \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Mengenlehre}{Mengenlehre}

      Die Mengenlehre bildet die Grundlage der modernen Mathematik.  Die meisten Lehrbücher und
      Veröffentlichungen bedienen sich der Begriffsbildungen und Schreibweisen der Mengenlehre.
      Daher ist eine solide Grundlage in der Mengenlehre für das weitere Studium unabdingbar.
\item Grundlagen der Algebra

      Wir besprechen \blue{Gruppen}, \blue{Ringe} und \blue{Körper}.  Diese abstrakten Konzepte
      verallgemeinern  die Rechenregeln, die Sie von den rationalen Zahlen kennen.  Sie bilden darüber
      hinaus die Grundlage für die lineare Algebra.
\item \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Zahlentheorie}{Zahlentheorie$^*$}
  
      Dieses Skript enthält ein \underline{o}p\underline{tionales} Kapitel, in dem wir uns mit der 
      elementaren Zahlentheorie auseinandersetzen.  Die Zahlentheorie ist die Grundlage
      von vielen modernen Verschlüsselungs-Algorithmen.
\item \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Komplexe_Zahl}{Komplexe Zahlen}

      Aus der Schule wissen Sie, dass die Gleichung
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x^2 = -1$
      \\[0.2cm]
      für $x \in \mathbb{R}$ keine Lösung hat.  Wir werden die Menge der reellen Zahlen $\mathbb{R}$
      zur Menge der komplexen Zahlen $\mathbb{C}$ erweitern und zeigen, dass jede quadratische
      Gleichung eine Lösung in der Menge der komplexen Zahlen hat.
\item \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Vektorraum}{Lineare Vektor-Räume}

      Die Theorie der \blue{linearen Vektor-Räume} ist unter anderem die Grundlage für das Lösen von 
      \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Lineares_Gleichungssystem}{linearen Gleichungs-Systemen}, 
      \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Lineare_Differenzengleichung}{linearen Rekurrenz-Gleichungen}
      und \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Lineare_gewöhnliche_Differentialgleichung}{linearen Differential-Gleichungen}.
      Bevor wir uns also mit konkreten Algorithmen zur Lösung von Gleichungs-Systemen beschäftigen
      können, gilt es also die Theorie der \blue{linearen Vektor-Räume} zu verstehen.
\item \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Lineares_Gleichungssystem}{Lineare Gleichungs-Systeme}

      Lineare Gleichungs-Systeme treten sowohl in der Informatik als auch in vielen anderen Gebieten auf. 
      Wir zeigen, wie sich solche Gleichungs-Systeme algorithmisch lösen lassen.
\item \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Eigenwertproblem}{Eigenwerte und Eigenvektoren}

      Ist $A$ eine \blue{Matrix},  $\vec{x}$ ein \blue{Vektor}, $\lambda$ eine Zahl und gilt darüber hinaus
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $A \cdot \vec{x} = \lambda \cdot \vec{x}$
      \\[0.2cm]
      so nennen wir $\vec{x}$ ein \blue{Eigenvektor} von der Matrix $A$ zum Eigenwert $\lambda$.
      
      Sie brauchen an dieser Stelle keine Angst haben: Im Laufe der Vorlesung werden wir den Begriff der
      \blue{Matrix} definieren  und die Frage, wie die Multiplikation $A \cdot \vec{x}$ der Matrix $A$ mit
      dem \blue{Vektor} $\vec{x}$ definiert ist, wird ebenfalls noch geklärt.  Weiter werden wir sehen,
      wie wir \blue{Eigenvektoren} berechnen können.
\item \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Differenzengleichung}{Rekurrenz-Gleichungen}

      Die Analyse der Komplexität rekursiver Prozeduren führt auf \blue{Rekurrenz-Gleichungen}.
      Wir werden Verfahren entwickeln, mit denen sich solche Gleichungen lösen lassen.
\end{enumerate}

\section{Literaturhinweise}
Zum Schluss dieser Einführung möchte ich noch einige Hinweise auf die Literatur geben.  Dabei möchte
ich zwei Bücher besonders hervorheben:
\begin{enumerate}
\item Das Buch ``\blue{Set Theory and Related Topics}'' von Seymour Lipschutz \cite{lipschutz:1998} enthält den Stoff, der
      in diesem Skript in dem Kapitel über \blue{Mengenlehre} abgehandelt wird.
\item Das Buch ``\blue{Linear Algebra}'' von Seymour Lipschutz und Marc Lipson \cite{lipschutz:2012}
      enthält den Stoff zur eigentlichen \blue{linearen Algebra}.
\end{enumerate}
Beide Bücher enthalten eine große Anzahl von Aufgaben mit Lösungen, was gerade für den Anfänger
wichtig ist.  Darüber hinaus sind die Bücher sehr preiswert.  

Vor etwa 30 Jahren habe ich selbst die lineare Algebra aus den Büchern von Gerd Fischer
\cite{fischer:2008} und Hans-Joachim Kowalsky \cite{kowalsky:2003} gelernt, an denen ich mich auch
jetzt wieder orientiert habe.  Zusätzlich habe ich in der Zwischenzeit das Buch 
``\blue{Linear Algebra Done Right}'' von Sheldon Axler \cite{axler:1997} gelesen, das sehr gut geschrieben ist
und einen alternativen Zugang zur linearen Algebra bietet, bei dem die Theorie der Determinanten
allerdings in den Hintergrund gerät.  Der fachkundige Leser wird bei der Lektüre dieses Skripts
unschwer Parallelen zu den oben zitierten Werken erkennen.   Demjenigen Leser, der sich mehr Wissen
aneignen möchte als das, was in dem engen zeitlichen Rahmen dieser Vorlesung vermittelt werden kann,
möchte ich auf die oben genannte Literatur verweisen, wobei mir persönlich die Darstellung des Buchs
von Sheldon Axler am besten gefällt. 

In den vergangenen Jahren habe ich festgestellt, dass viele Studenten zum Teil erhebliche Lücken im Bereich der
Schulmathematik haben.  Diesen Studenten möchte ich empfehlen, diese Lücken mit Hilfe der 
\href{https://www.khanacademy.org}{Khan Academy} zu schließen.  

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "lineare-algebra"
%%% End: 
