\chapter{Prädikatenlogische Formeln}
Der Begriff der \blue{prädikatenlogischen Formel} wird in dieser Vorlesung eine zentrale
Rolle spielen.  Wir werden prädikatenlogische Formeln als \blue{Abkürzungen} definieren.  
Zunächst motivieren wir die Verwendung solcher Formeln.

\section{Warum Formeln}
Betrachten wir einmal den folgenden mathematischen Text: 
\begin{center}
\begin{minipage}{14cm}
{\em 
  Addieren wir zwei Zahlen und bilden dann das Quadrat dieser Summe, so ist das Ergebnis dasselbe,
  wie wenn wir zunächst beide Zahlen einzeln quadrieren, diese Quadrate aufsummieren 
  und dazu noch das Produkt der beiden Zahlen zweifach hinzuaddieren.
}
\end{minipage}
\end{center}
Der mathematische Satz, der hier ausgedrückt wird, ist Ihnen aus der Schule bekannt,
es handelt sich um die \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Binomische_Formeln}{erste binomische Formel}.  Um
dies zu sehen, führen wir für die 
in dem Text genannten zwei Zahlen die Variablen $a$ und $b$ ein und übersetzen dann die 
in dem obigen Text auftretenden Teilsätze in Terme.  Die folgende Tabelle zeigt diesen Prozess: \\[0.3cm]
\hspace*{1.3cm} 
\begin{tabular}{ll}
  \emph{Addieren wir zwei Zahlen} & $a+b$ \\
  \emph{bilden das Quadrat dieser Summe} & $(a+b)^2$ \\
  \emph{beide Zahlen einzeln quadrieren} & $a^2$, $b^2$ \\
  \emph{diese Quadrate aufsummieren} & $a^2 + b^2$ \\
  \emph{das Produkt der beiden Zahlen \ldots} & $a\cdot b$ \\
  \emph{\ldots zweifach hinzu addieren} & $a^2 + b^2 + 2\cdot a \cdot b $ \\
  \emph{} & $ $ \\
\end{tabular} \\
Insgesamt finden wir so, dass der obige Text zu der folgenden Formel äquivalent ist: \\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm} $(a+b)^2 = a^2 + b^2 + 2\cdot a\cdot b$. \\[0.2cm]
Für den mathematisch Geübten ist diese Formel offensichtlich leichter zu verstehen ist als
der oben angegebene Text.  Aber die Darstellung von mathematischen Zusammenhängen durch
Formeln bietet neben der verbesserten Lesbarkeit noch zwei weitere Vorteile:
\begin{enumerate}
\item Formeln sind \blue{manipulierbar}, d.h.~wir können mit Formeln \blue{rechnen}.
      Außerdem lassen Formeln sich aufgrund ihrer vergleichsweise einfachen Struktur auch 
      mit Hilfe von Programmen bearbeiten und analysieren.  Beim heutigen Stand der Technik ist
      es hingegen nicht möglich, natürlichsprachlichen Text mit dem Rechner vollständig
      zu analysieren und zu verstehen.
\item Darüber hinaus lässt sich die Bedeutung von Formeln in \blue{eindeutiger} Weise mathematisch definieren
      und steht dann zweifelsfrei fest.  Eine solche mathematische Definition der Bedeutung
      ist für natürlichsprachlichen Text so nicht möglich, da
      natürlichsprachlicher Text oft mehrdeutig ist und die genaue Bedeutung nur
      aus dem Zusammenhang hervorgeht.
\end{enumerate}

\section{Formeln als Kurzschreibweise}
Nach dieser kurzen Motivation führen wir zunächst Formeln als Abkürzungen ein und stellen
der Reihe nach die Ingredienzen vor, die wir zum Aufbau einer Formel benötigen. 
\begin{enumerate}
\item \blue{Variablen}

      Variablen dienen uns als \blue{Namen} für verschieden Objekte.  Oben haben wir beispielsweise 
      für die beiden zu addierenden Zahlen die Variablen $a$ und $b$ eingeführt.  Die Idee bei
      der Einführung einer Variable ist, dass diese ein Objekt bezeichnet, dessen Identität 
      noch nicht feststeht.
\item \blue{Konstanten}

      Konstanten bezeichnen  Objekte, deren Identität schon feststeht. 
      In der Mathematik werden beispielsweise Zahlen wie $1$ oder $\pi$ als Konstanten verwendet.
      Würden wir Aussagen über den biblischen Stammbaum als Formeln darstellen, so würden
      wir  \texttt{Adam} und \texttt{Eva} als Konstanten verwenden.

      \begin{center}
      \begin{minipage}{13.4cm}  
        { \footnotesize
          \setlength{\baselineskip}{9pt} 
          Dieses letzte Beispiel mag Sie vielleicht verwundern, weil Sie davon
          ausgehen, dass Formeln nur dazu benutzt werden, mathematische oder allenfalls
          technische Zusammenhänge zu beschreiben.  Der logische Apparat ist aber
          keineswegs auf eine Anwendung in diesen Bereichen beschränkt.  Gerade auch
          Sachverhalte aus dem täglichen Leben lassen sich mit Hilfe von Formeln präzise
          beschreiben.  Das ist auch notwendig, denn wir wollen ja später unsere Formeln
          zur Analyse von Programmen benutzen und diese Programme werden sich durchaus
          auch mit der Lösung von Problemen beschäftigen, die ihren Ursprung außerhalb der
          Technik haben. \par} 
      \end{minipage}
      \end{center}

      Variablen und Konstanten werden zusammenfassend auch als \blue{atomare Terme}
      bezeichnet.  Das Attribut \blue{atomar} bezieht sich hierbei auf die Tatsache,
      dass diese Terme sich nicht weiter in Bestandteile zerlegen lassen.  Im Gegensatz
      dazu stehen die \blue{zusammengesetzten Terme}.  Dies sind Terme, die mit Hilfe von 
      Funktions-Zeichen aus anderen Termen aufgebaut werden.

\item \blue{Funktions-Zeichen}

      Funktions-Zeichen benutzen wir, um aus Variablen und Konstanten neue Ausdrücke aufzubauen,
      die wiederum Objekte bezeichnen.  In dem obigen Beispiel haben wir das Funktions-Zeichen
      ``$+$'' benutzt und mit diesem Funktions-Zeichen aus den Variablen $a$ und $b$ den Ausdruck $a+b$
      gebildet.  Allgemein nennen wir Ausdrücke, die sich aus Variablen, Konstanten und Funktions-Zeichen 
      bilden lassen, \blue{Terme}.  

      Das Funktions-Zeichen ``$+$'' ist zweistellig, aber natürlich gibt es auch einstellige und
      mehrstellige Funktions-Zeichen. Ein Beispiel aus der Mathematik für ein einstelliges Funktions-Zeichen ist 
      das Zeichen ``$\sqrt{\rule{0pt}{9pt}\quad}$'', das wir für die Quadrat-Wurzel benutzen.  Ein weiteres Beispiel
      ist durch das Zeichen ``$\mathtt{\sin}$'' gegeben, dass in der Mathematik für die
      \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Sinus_und_Kosinus}{Sinus-Funktion} verwendet wird.

      Allgemein gilt: Ist $f$ ein $n$-stelliges Funktions-Zeichen und sind 
       $t_1, \cdots, t_n$ Terme,
      so kann mit Hilfe des Funktions-Zeichen $f$  daraus der neue Term \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm} $f(t_1,\cdots,t_n)$ \\[0.2cm]
      gebildet werden.  Diese Schreibweise, bei der zunächst das Funktions-Zeichen
      gefolgt von einer öffnenden Klammer angegeben wird und anschließend die Argumente
      der Funktion durch Kommata getrennt aufgelistet werden, gefolgt von einer
      schließenden Klammer, ist der ``Normalfall''.  Diese Notation wird auch als \blue{Präfix-Notation}
      bezeichnet. Bei einigen zweistelligen Funktions-Zeichen hat es sich aber eingebürgert, diese in einer
      \blue{Infix-Notation} darzustellen, d.h.~solche Funktions-Zeichen werden zwischen
      die Terme geschrieben. In der Mathematik liefern die  Funktions-Zeichen ``$+$'',
      ``$-$'', ``$\cdot $'' und ``$/$'' hierfür Beispiele.  Schließlich gibt es noch Funktions-Zeichen,
      die auf ihr Argument folgen.  Ein Beispiel dafür ist das Zeichen ``\texttt{!}'' zur
      Bezeichnung der \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Fakultät_(Mathematik)}{Fakultät}\footnote{
      Für eine positive natürliche Zahl $n$ ist die \blue{Fakultät} von $n$ als das Produkt aller
      natürlichen Zahlen von $1$ bis $n$ definiert.  Die Fakultät von $n$ wird mit $n!$ bezeichnet, 
      es gilt also $n! = 1 \cdot 2 \cdot 3 \cdot \dots \cdot (n-1) \cdot n$.}
      denn für die Fakultät einer Zahl $n$ hat sich in der Mathematik
      die Schreibweise ``$n!$'' eingebürgert.  Eine solche Notation wird als \blue{Postfix-Notation}
      bezeichnet.

      Benutzen wir Funktions-Zeichen nicht nur in der Präfix-Notation, sondern auch als Infix- oder
      Postfix-Operatoren, so müssen wir zusätzlich die \blue{Bindungsstärke} und
      \blue{Assoziativität} dieser Operatoren festlegen.  Beispielsweise ist die Bindungsstärke des
      Multiplikations-Operators ``$\cdot$'' in der üblichen Verwendung als Infix-Operator höher als die
      Bindungsstärke des Additions-Operators ``$+$''.  Daher wird der Ausdruck
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $1 + 2 \cdot 3$ \quad implizit in der Form \quad $1 + (2 \cdot 3)$
      \\[0.2cm]
      geklammert.  Weiter ist der Operator ``\texttt{-}'' \blue{links-assoziativ}.  Daher wird der Ausdruck
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $1 - 2 - 3$ \quad in der Form \quad $(1 - 2) - 3$
      \\[0.2cm]
      berechnet.
\item \blue{Prädikate}

      Prädikate stellen zwischen verschiedenen Objekten eine Beziehung her.  Ein wichtiges Prädikat
      ist das Gleichheits-Prädikat, dass durch das Gleichheits-Zeichen ``$=$'' dargestellt
      wird. Setzen wir zwei Terme $t_1$ und $t_2$ durch das Gleichheits-Zeichen in Beziehung,
      so erhalten wir die \blue{Formel} $t_1 = t_2$.

      Genau wie Funktions-Zeichen auch hat jedes Prädikat eine vorgegebene \blue{Stelligkeit}.
      Diese gibt an, wie viele Objekte durch das Prädikat in Relation gesetzt werden.  Im Falle des
      Gleichheits-Zeichens ist die Stelligkeit 2, aber es gibt auch Prädikate mit anderen Stelligkeiten.
      Zum Beispiel könnten wir ein Prädikat ``\texttt{istQuadrat}'' definieren, dass für natürliche
      Zahlen ausdrückt, dass diese Zahl eine Quadrat-Zahl ist.  Ein solches Prädikat wäre dann
      einstellig.

      Ist allgemein $p$ ein $n$-stelliges Prädikats-Zeichen und sind die
      Ausdrücke $t_1, \cdots, t_n$
      Terme, so kann aus diesen Bestandteilen die \blue{Formel} \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm} $p(t_1,\cdots,t_n)$ \\[0.2cm]
      gebildet werden.  Formeln von dieser Bauart bezeichnen wir auch als \blue{atomare Formel}, denn
      sie ist zwar aus Termen, nicht jedoch aus anderen Formeln zusammengesetzt.

      Genau wie bei zweistelligen  Funktions-Zeichen hat sich auch bei zweistelligen
      Prädikats-Zeichen eine \blue{Infix-Notation} eingebürgert.
      Das Prädikats-Zeichen ``$=$'' liefert ein Beispiel hierfür, denn wir schreiben
      ``$a=b$'' statt ``$=(a,b)$''.  Andere Prädikats-Zeichen, für die sich eine
      Infix-Notation eingebürgert hat, sind die Prädikats-Zeichen ``$<$'', 
      ``$\leq$'', ``$>$'' und ``$\geq$'', die zum Vergleich von Zahlen benutzt werden. 
\item \blue{Junktoren} 

      Junktoren werden dazu benutzt, Formeln mit einander in Beziehung zu setzen.  Der einfachste Junktor
      ist das ``\blue{und}''. Haben wir zwei Formeln $F_1$ und $F_2$ und wollen ausdrücken, dass sowohl
      $F_1$ als auch $F_2$ gültig ist, so schreiben wir \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm} $F_1 \wedge F_2$ \\[0.2cm]
      und lesen dies als ``$F_1$ \blue{und} $F_2$''.  Die nachfolgende Tabelle listet alle
      Junktoren auf, die wir verwenden werden: \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm} 
      \begin{tabular}{|l|l|}
      \hline
      Junktor & Bedeutung \\
      \hline
      \hline
        $\neg F$ & nicht $F$ \\
      \hline
        $F_1 \wedge F_2$ & $F_1$ und $F_2$ \\
      \hline
        $F_1 \vee F_2$ & $F_1$ oder $F_2$ \\
      \hline
        $F_1 \rightarrow F_2$ & wenn $F_1$, dann $F_2$ \\
      \hline
        $F_1 \leftrightarrow F_2$ &  $F_1$ genau dann, wenn $F_2$ \\
      \hline
      \end{tabular}

      Hier ist noch zu bemerken, dass es bei komplexeren Formeln zur Vermeidung von Mehrdeutigkeiten
      notwendig ist, diese geeignet zu klammern.  Bezeichnen beispielsweise
      $P$, $Q$ und $R$ atomare Formeln,
      so können wir unter Zuhilfenahme von Klammern daraus  die folgenden Formeln bilden: 
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $P \rightarrow (Q \wedge R)$ \quad und \quad $(P \rightarrow Q) \wedge R$. \\[0.2cm]
      Umgangssprachlich würden beide Formeln wie folgt interpretiert: 
      \begin{center}
      \begin{minipage}{12cm}
        \textsl{Aus $P$ folgt $Q$ und $R$.}
      \end{minipage}
      \end{center}
      Die mathematische Schreibweise ist hier im Gegensatz zu der umgangssprachlichen Formulierung
      eindeutig.

      Die Verwendung von vielen Klammern vermindert die Lesbarkeit einer Formel.  Um
      Klammern einsparen zu können, vereinbaren wir daher ähnliche Bindungsregeln, wie wir
      sie aus der Schulmathematik kennen.  Dort wurde vereinbart, dass ``$+$'' und ``$-$'' schwächer
      binden als  ``$\cdot $'' und ``$/$'' und damit ist gemeint, dass \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm} $x + y \cdot z$  \quad als \quad $x + (y \cdot z)$ \\[0.2cm]
      interpretiert wird.  Ähnlich vereinbaren wir hier, dass ``$\neg$'' stärker bindet als ``$\wedge$''
      und ``$\vee$'' und dass diese beiden Operatoren stärker binden als
      ``$\rightarrow$''.  Schließlich bindet der Operator ``$\leftrightarrow$'' 
      schwächer als alle anderen Operatoren.  Mit diesen Vereinbarungen lautet die Formel \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm} $P \wedge Q \rightarrow R \leftrightarrow \neg R \rightarrow \neg P \vee \neg Q$ \\[0.2cm]
      dann in einer vollständig geklammerten Schreibweise \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}  
      $\bigl((P \wedge Q) \rightarrow R\bigr) \leftrightarrow \bigl(\,(\neg R) \rightarrow ((\neg P) \vee (\neg Q))\,\bigr)$. 
      
     \item \blue{Quantoren}
      geben an, in welcher Weise eine Variable in einer Formel verwendet wird. Wir kennen zwei
      Quantoren, den \blue{All-Quantor} ``$\forall$'' und den \blue{Existenz-Quantor} ``$\exists$''.  Eine
      Formel der Form \\[0.2cm] 
      \hspace*{1.3cm}
      $\forall x: F$ 
      \\[0.2cm]
      lesen wir als ``\blue{für alle $x$ gilt $F$}'' und eine Formel der Form \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm} $\exists x: F$ \\[0.2cm]
      wird als ``\blue{es gibt ein $x$, so dass $F$ gilt}'' gelesen.  In dieser Vorlesung
      werden wir üblicherweise \blue{qualifizierte Quantoren} verwenden.  Die Qualifizierung
      gibt dabei an, in welchem Bereich die durch die Variablen bezeichneten Objekte liegen müssen.
      Im Falle des All-Quantors schreiben wir dann \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm} $\forall x \!\in\! M: F$ \\[0.2cm]
      und lesen dies als ``\blue{für alle $x$ aus $M$ gilt $F$}''.  Hierbei bezeichnet $M$
      eine Menge. Dies ist nur eine abkürzende Schreibweise,
      die wir wie folgt definieren können: \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\forall x \!\in\! M: F \stackrel{\mathrm{def}}{\Longleftrightarrow} \forall x\colon (x\!\in\! M \rightarrow F)$ 

      Entsprechend
      lautet die Notation für den Existenz-Quantor \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}  
      $\exists x \!\in\! M: F$ 
      \\[0.2cm]
      und das wird dann  als ``\blue{es gibt ein $x$ aus $M$, so dass $F$ gilt}'' gelesen.  
      Formal lässt sich das als \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\exists x \!\in\! M: F \stackrel{\mathrm{def}}{\Longleftrightarrow} \exists x\colon (x\!\in\! M \wedge F)$ 
      \\[0.2cm]
      definieren.  Wir verdeutlichen die Schreibweisen durch ein Beispiel.  Die Formel \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm} $\forall x \in \mathbb{R}: \exists n \in \mathbb{N} : n > x$ \\[0.2cm]
      lesen wir wie folgt:
      \begin{center}
        {\em
        \begin{minipage}{12cm}
          Für alle $x$ aus $\mathbb{R}$ gilt: Es gibt ein $n$ aus $\mathbb{N}$, so dass
          $n$ größer als $x$ ist.
        \end{minipage}
        }
      \end{center}
      Hier steht $\mathbb{R}$ für die reellen Zahlen und $\mathbb{N}$ bezeichnet die natürlichen Zahlen.
      Die obige Formel drückt also aus, dass es zu jeder reellen Zahl $x$ eine natürlich Zahl $n$ gibt, 
      so dass $n$ größer als $x$ ist.

      Treten in einer Formel Quantoren und Junktoren gemischt auf, so stellt sich die
      Frage, was stärker bindet.  Wir vereinbaren, dass Quantoren stärker binden als
      Junktoren.  In der folgenden Formel sind die Klammern also notwendig: \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm} 
      $\forall x \colon \bigl(p(x) \wedge q(x)\bigr)$. 
\end{enumerate}

\section{Beispiele für Terme und Formeln}
Um die Konzepte ``\blue{Term}'' und ``\blue{Formel}'' zu verdeutlichen, geben wir im Folgenden einige
Beispiele an.  Wir wählen ein Beispiel aus dem täglichen Leben und geben Terme und Formeln an, die sich mit
Verwandtschaftsbeziehungen beschäftigen.  Wir beginnen damit, dass wir die Konstanten,
Variablen, Funktions-Zeichen und Prädikats-Zeichen festlegen.
\begin{enumerate}
\item Als \blue{Konstanten} verwenden wir die Wörter \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm} ``\texttt{adam}'', ``\texttt{eva}'', ``\texttt{kain}'', ``\texttt{abel}'' und
      ``\texttt{lisa}''.
\item Als \blue{Variablen} verwenden wir die Buchstaben \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm} ``$x$'', ``$y$'' und ``$z$''.
\item Als \blue{Funktions-Zeichen} verwenden wir die Wörter \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm} ``\texttt{vater}'' und ``\texttt{mutter}''. \\[0.2cm]
      Diese beiden Funktions-Zeichen sind einstellig. 
\item Als \blue{Prädikats-Zeichen} verwenden wir die Wörter \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm} ``\texttt{bruder}'', ``\texttt{schwester}'', 
      ``\texttt{männlich}'' und ``\texttt{weiblich}''. \\[0.2cm]
      Hier sind die Prädikats-Zeichen ``\texttt{männlich}'' und ``\texttt{weiblich}'' einstellig,
      während ``\texttt{bruder}'' und ``\texttt{schwester}'' zweistellig sind. 
      Als weiteres zweistelliges Prädikats-Zeichen verwenden wir das Gleichheits-Zeichen ``$=$''.
\end{enumerate}
Eine solche Ansammlung von Konstanten,
Variablen, Funktions-Zeichen und Prädikats-Zeichen bezeichnen wir auch als
\blue{Signatur}.  Wir geben zunächst einige Terme an, die sich mit dieser Signatur
bilden lassen:
\begin{enumerate}
\item ``\texttt{kain}'' ist ein Term, denn ``\texttt{kain}'' ist eine Konstante.
\item ``$\texttt{vater}(\texttt{kain})$'' ist ein Term, denn ``\texttt{kain}''
      ist ein Term und ``\texttt{vater}'' ist ein einstelliges Funktions-Zeichen.
\item ``$\texttt{mutter}\bigl(\texttt{vater}(\texttt{kain})\bigr)$'' ist ein Term, denn ``$\texttt{vater}(\texttt{kain})$'' ist
      ein Term und ``\texttt{mutter}'' ist ein einstelliges Funktions-Zeichen,
\item ``$\texttt{männlich}(\texttt{kain})$'' ist eine Formel, denn
      ``\texttt{kain}'' ist ein Term und
      ``\texttt{männlich}'' ist ein einstelliges Prädikats-Zeichen.
\item ``$\texttt{männlich}(\texttt{lisa})$'' ist ebenfalls eine Formel, denn
      ``\texttt{lisa}'' ist ein Term. 

      Dieses Beispiel zeigt, dass Formeln durchaus auch falsch sein können.  Die Frage, ob eine
      Formel wahr oder falsch ist, wird in diesem Kapitel noch nicht untersucht.  Stattdessen geht
      es in diesem Kapitel nur darum aufzuzeigen, wie Formeln gebildet werden.

      Die bisher gezeigten Formeln sind alle atomar.  Wir geben nun Beispiele für zusammengesetzte 
      Formeln.
\item Die Formel
      \\[0.2cm]
      \hspace*{0.5cm}
      $\texttt{vater}(x) = \texttt{vater}(y) \wedge \texttt{mutter}(x) = \texttt{mutter}(y)
         \rightarrow       \texttt{bruder}(x,y) \vee \texttt{schwester}(x,y)$
      \\[0.2cm]
      ist eine Formel, die aus den beiden Formeln \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}  $\texttt{vater}(x) = \texttt{vater}(y) \wedge \texttt{mutter}(x) =
      \texttt{mutter}(y)$ \quad 
      \\[0.0cm]
      und 
      \\[0.0cm]
      \hspace*{1.3cm}  $\texttt{bruder}(x,y) \vee \texttt{schwester}(x,y)$ 
      \\[0.2cm]
      durch Verwendung des Operators ``$\rightarrow$'' erzeugt wird.  
\item ``$\forall x\colon \forall y\colon \bigl(\texttt{bruder}(x,y) \vee \texttt{schwester}(x,y)\bigr)$''   ist eine Formel.
\end{enumerate}
Die Formel Nr.~7 ist intuitiv gesehen falsch. 
Auch die Formel Nr.~6 ist falsch, wenn wir davon ausgehen, dass niemand sein eigener
Bruder ist.
Um die Begriffe ``\blue{wahr}'' und ``\blue{falsch}'' für Formeln streng definieren zu können,
ist es notwendig, die \blue{Interpretation} der verwendeten Signatur festzulegen. 
Anschaulich gesehen definiert eine \blue{Interpretation} die Bedeutung der \blue{Symbole},
also der Konstanten, Funktions- und Prädikats-Zeichen, aus denen die Signatur besteht.
Exakt kann der Begriff aber erst angegeben werden, wenn Hilfsmittel aus der Mengenlehre
zur Verfügung stehen.  Die Mengenlehre ist der Gegenstand des vierten Kapitels.

\exercise
Nehmen Sie an, dass Sie nichts weiter über Frau Müller wissen.  Ist eine der folgenden Aussagen
wahrscheinlicher als alle anderen Aussagen oder ist das nicht der Fall?  Begründen Sie Ihre Aussage!
\begin{enumerate}[(a)]
\item Frau Müller spielt Klavier und arbeitet in einer Bank.
\item Frau Müller ist katholisch und arbeitet in einer Bank.
\item Frau Müller ist evangelisch und arbeitet in einer Bank.
\item Frau Müller hat zwei Kinder und arbeitet in einer Bank.
\item Frau Müller arbeitet in einer Bank.
\item Frau Müller arbeitet in der Commerzbank. \eox
\end{enumerate}

\exercise
Nehmen Sie an, dass Sie nichts weiter über Frau Meyer wissen.  Ist eine der folgenden Aussagen
wahrscheinlicher als alle anderen Aussagen oder ist das nicht der Fall?  Begründen Sie Ihre Aussage!
\begin{enumerate}[(a)]
\item Frau Meyer spielt Klavier und arbeitet in einer Bank.
\item Frau Meyer ist katholisch oder Frau Meyer arbeitet in einer Bank.
\item Frau Meyer ist katholisch.
\item Frau Meyer hat zwei Kinder und arbeitet in einer Bank.
\item Frau Meyer arbeitet in einer Bank.
\item Frau Meyer arbeitet in der Commerzbank. \eox
\end{enumerate}


\exercise
\begin{enumerate}[(a)]
\item Die Formel $\texttt{isPrime}(n)$ soll für eine natürliche Zahl $n \in \mathbb{N}$ genau dann
      wahr sein, wenn $n$ eine \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Primzahl}{Primzahl} ist.  
      Dabei ist eine Primzahl als eine nat\"{u}rliche Zahl definiert, die genau zwei verschiedene Teiler hat.
      Beispielsweise ist die Zahl $3$ eine Primzahl, denn $3$ ist nur durch die Zahlen $1$ und $3$ teilbar.
      Die Zahl $6$ ist hingegen keine Primzahl, denn $6$ hat die Teiler $1$, $2$ und $6$.

      Definieren Sie das Prädikat \texttt{isPrime} mit Hilfe einer
      geeigneten Formel.  Sie dürfen bei der Erstellung der Formel das Funktions-Zeichen 
      ``\texttt{\%}'' 
      benutzen.  Für zwei natürlichen Zahlen $a$ und $b$ berechnet $a \;\texttt{\%}\; b$ den Rest, der bei der
      Division von $a$ durch $b$ übrig bleibt.  Beispielsweise gilt $13 \;\texttt{\%}\; 5 = 3$, denn
      $13 = 2 \cdot 5 + 3$.
      % isPrime(n) <=> forall x:(n % x = 0 => x = 1 || x = n)
\item Formalisieren Sie die Aussage 
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      ``Es gibt keine größte Primzahl.'' 
      \\[0.2cm]
      als prädikatenlogische Formel.  Benutzen Sie dabei das in Teil (a) dieser Aufgabe definierte
      Prädikatszeichen \texttt{isPrime}.  \eox
      % $\forall n \in \mathbb{N}: \exists p \in \mathbb{N}:\bigl(\textsl{isPrime}(p) \wedge n < p\bigr)$.
\end{enumerate}

\exercise
Der \blue{Hilbert'sche Existenz-Quantor} ``$\exists!x$'' wird als ``\blue{es gibt genau ein $x$}'' gelesen.
Falls $\phi(x)$ eine Formel ist, in der die Variable $x$ vorkommt, dann wird also der Ausdruck
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\exists! x\!:\!\phi(x)$ \quad als \quad ``Es gibt genau ein $x$, so dass $\phi(x)$ gilt.''
\\[0.2cm]
gelesen.
Geben Sie eine Formel an, die zu der Formel $\exists! x\!:\!\phi(x)$ äquivalent ist, in der aber nur die
gewöhnlichen Quantoren $\forall$ und $\exists$ verwendet werden.  Zeigen Sie also, wie sich der
Hilbert'sche Existenz-Quantor mit Hilfe der Quantoren $\forall$ und $\exists$ definieren lässt.
\eox
%$\exists!x: \phi(x) \Leftrightarrow \exists x:\Bigl(\phi(x) \wedge \forall y:\bigl(\phi(y)\rightarrow x = y\bigr)\Bigr)$

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "lineare-algebra"
%%% ispell-local-dictionary: "deutsch8"
%%% End: 
