\chapter{Gruppen}
In diesem Kapitel und dem nächsten Kapitel untersuchen wir algebraische Strukturen wie
\href{http://de.wikipedia.org/wiki/Gruppe_(Mathematik)}{\emph{Gruppen}}, 
\href{http://de.wikipedia.org/wiki/Ring_(Algebra)}{\emph{Ringe}}
 und 
\href{http://en.wikipedia.org/wiki/Field_(mathematics)}{\emph{Körper}}, 
wobei wir in diesem Kapitel mit den \blue{Gruppen} beginnen.
Die Theorie der Gruppen ist ursprünglich aus dem Bestreben entstanden, Formeln für die
Nullstellen von beliebigen Polynomen zu finden.  Später hat die 
\href{https://de.wikipedia.org/wiki/Gruppentheorie}{Gruppen-Theorie} auch in
anderen Gebieten der Mathematik, Physik und Informatik zahlreiche Anwendungen gefunden.
Wir werden die Definition einer Gruppe später bei der Definition eines \blue{Vektor-Raums} benötigen, 
denn ein Vektor-Raum ist eine \blue{kommutative} Gruppe, für die zusätzlich eine \blue{Skalar-Multiplikation}
definiert ist.

\section{Die Definition der Gruppe}
\begin{Definition}[Gruppe]
Ein Tripel $\langle G, e, \circ \rangle$ heißt {\emph{\color{blue}Gruppe}} falls folgendes gilt:
\begin{enumerate}
\item $G$ ist eine Menge.
\item $e$ ist ein Element der Menge $G$.
\item $\circ$ ist eine binäre Funktion auf der Menge $G$, es gilt also
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\circ : G \times G \rightarrow G$.
      \\[0.2cm]
      Wir schreiben den Funktions-Wert $\circ(x,y)$ als $x \circ y$ und benutzen
      $\circ$ also als Infix-Operator.
\item Es gilt
      \\
      \hspace*{1.3cm}
      $e \circ x = x$ \quad für alle $x \in G$,
      \\[0.2cm]
      das Element $e$ ist also bezüglich der Operation $\circ$ ein {\emph{\color{blue}links-neutrales}}
      Element.
\item Für alle $x \in G$ gibt es ein $y \in G$, so dass
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $y \circ x = e$
      \\[0.2cm]
      gilt.  Wir sagen, dass $y$ ein zu $x$ bezüglich der Operation $\circ$
      {\emph{\color{blue}links-inverses}} Element ist.
\item Es gilt das {\emph{\color{blue}Assoziativ-Gesetz}}
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $(x \circ y) \circ z = x \circ (y \circ z)$ \quad für alle $x,y,z \in G$.
\end{enumerate}
Falls zusätzlich das {\emph{\color{blue}Kommutativ-Gesetz}}
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\forall x, y \in G: x \circ y = y \circ x$
\\[0.2cm]
gilt, dann sagen wir, dass $\langle G, e, \circ \rangle$ eine {\emph{\color{blue}kommutative Gruppe}} ist.
\end{Definition}

\examples
Bevor wir Sätze über Gruppen beweisen, präsentieren wir zunächst einige Beispiele, anhand
derer klar wird, worum es bei Gruppen überhaupt geht.
\begin{enumerate}
\item $\langle \mathbb{Z}, 0, + \rangle$ ist eine kommutative Gruppe, denn es gilt:
      \begin{enumerate}
      \item $0 + x = x$ \quad für alle $x \in \mathbb{Z}$.
      \item $-x + x = 0$ \quad für alle $x \in \mathbb{Z}$,
        
            und damit ist die Zahl $-x$ das \emph{\color{blue}Links-Inverse} der Zahl $x$ bezüglich
            der Addition.
      \item $(x + y) + z = x + (y + z)$ \quad für alle $x,y,z \in \mathbb{Z}$.
      \item $x + y = y + x$ \quad für alle $x,y \in \mathbb{Z}$.
      \end{enumerate}
      Dieses Beispiel zeigt, dass der Begriff der Gruppe versucht, die Eigenschaften der
      Addition auf den ganzen Zahlen zu verallgemeinern.
\item Definieren wir $\mathbb{Q}^+$ als die Menge der positiven rationalen Zahlen, also als
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\mathbb{Q}^+ := \{ q \in \mathbb{Q} \mid q > 0 \}$
      \\[0.2cm]
      und bezeichnen wir mit
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\cdot : \mathbb{Q}^+ \times \mathbb{Q}^+ \rightarrow \mathbb{Q}^+$
      \\[0.2cm]
      die Multiplikation, so ist die Struktur $\langle \mathbb{Q}, 1, \cdot \rangle$ eine
      kommutative Gruppe, denn es gilt: 
      \begin{enumerate}
      \item $1 \cdot q = q$ \quad für alle $q \in \mathbb{Q}^+$.
      \item $\frac{1}{q} \cdot q = 1$ \quad für alle $q \in \mathbb{Q}^+$,
        
            und damit ist die Zahl $\frac{1}{q}$ das \emph{\color{blue}Links-Inverse} der Zahl $x$ bezüglich der
            Multiplikation.
      \item $(x \cdot y) \cdot z = x \cdot (y \cdot z)$ \quad für alle $x,y,z \in \mathbb{Q}^+$.
      \item $x \cdot y = y \cdot x$ \quad für alle $x,y \in \mathbb{Q}^+$.
      \end{enumerate}
\item In den letzten beiden Beispielen war die der Gruppe zu Grunde liegende Menge $G$
      jedes Mal unendlich.  Das dies keineswegs immer so ist, zeigt das nächste Beispiel.

      Wir definieren die Menge $G$ als
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $G := \{ e, a \}$
      \\[0.2cm]
      und definieren nun auf der Menge $G$ eine Verknüpfung
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\circ: G \times G \rightarrow G$
      \\[0.2cm]
      indem wir definieren:
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $
      \begin{array}[t]{lcl}
        e \circ e := e, & \quad & e \circ a := a, \\
        a \circ e := a, & \quad & a \circ a := e. 
      \end{array}
      $
      \\[0.2cm]
      Dann ist $\langle G, e, \circ \rangle$ eine kommutative Gruppe, denn offenbar gilt für alle $x \in G$, dass 
      $e \circ x = x$ ist und wir finden auch für jedes der beiden Elemente der Menge $G$ ein links-inverses Element:
      Das Links-Inverse zu $e$ ist $e$ und das Links-Inverse zu $a$ ist $a$.  Es bleibt das
      Assoziativ-Gesetz nachzuweisen.  Dazu müssen wir die Gleichung
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $(x \circ y) \circ z = x \circ (y \circ z)$
      \\[0.2cm]
      für alle Werte $x,y,z \in G$ prüfen.  Es gibt insgesamt 8 Fälle:
      \begin{enumerate}
      \item $(e \circ e) \circ e = e \circ e = e$ und $e \circ (e \circ e) = e \circ e = e$. $\green{\checkmark}$
      \item $(e \circ e) \circ a = e \circ a = a$ und $e \circ (e \circ a) = e \circ a = a$. $\green{\checkmark}$
      \item $(e \circ a) \circ e = a \circ e = a$ und $e \circ (a \circ e) = e \circ a = a$. $\green{\checkmark}$
      \item $(e \circ a) \circ a = a \circ a = e$ und $e \circ (a \circ a) = e \circ e = e$. $\green{\checkmark}$
      \item $(a \circ e) \circ e = a \circ e = a$ und $a \circ (e \circ e) = a \circ e = a$. $\green{\checkmark}$
      \item $(a \circ e) \circ a = a \circ a = e$ und $a \circ (e \circ a) = a \circ a = e$. $\green{\checkmark}$
      \item $(a \circ a) \circ e = e \circ e = e$ und $a \circ (a \circ e) = a \circ a = e$. $\green{\checkmark}$
      \item $(a \circ a) \circ a = e \circ a = a$ und $a \circ (a \circ a) = a \circ e = a$. $\green{\checkmark}$
      \end{enumerate}
      Die Tatsache, dass die Verknüpfung $\circ$ kommutativ ist, folgt unmittelbar aus der Definition.
      Wir werden uns im Kapitel zur Zahlentheorie noch näher mit endlichen Gruppen beschäftigen.
      \eoxs
\end{enumerate}

Bevor wir weitere Beispiele von Gruppen präsentieren, beweisen wir einige Sätze, die unmittelbar aus der
Definition der Gruppen folgen.

\begin{Satz}[Links-Inverses ist auch Rechts-Inverses] \lb
  Ist $\langle G, e, \circ \rangle$ eine Gruppe, ist $a \in G$ ein beliebiges Element aus
  $G$ und ist $b$ ein \blue{Links-Inverses} zu $a$, gilt also
  \\
  \hspace*{1.3cm}
  $b \circ a = e$,
  \\[0.2cm]
  dann ist $b$ auch ein \blue{Rechts-Inverses} zu $a$, es gilt folglich
  \\[0.2cm]
  \hspace*{1.3cm}
  $a \circ b = e$.  
\end{Satz}

\proof
Zunächst bemerken wir, dass das Element $b$ ebenfalls ein Links-Inverses haben muss.  Es gibt also ein 
$c \in G$, so dass
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$c \circ b = e$
\\[0.2cm]
gilt.  Nun haben wir die folgende Kette von Gleichungen:
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$
\begin{array}[t]{lcll}
  a \circ b & = & e \circ (a \circ b)           & \mbox{denn $e$ ist links-neutral,} \\[0.2cm]
            & = & (c \circ b) \circ (a \circ b) 
                & \mbox{denn $c$ ist links-invers zu $b$, also gilt $c \circ b = e$,}  \\[0.2cm]
            & = & c \circ \bigl(b \circ (a \circ b)\bigr) 
                & \mbox{Assoziativ-Gesetz}  \\[0.2cm]
            & = & c \circ \bigl((b \circ a) \circ b\bigr) 
                & \mbox{Assoziativ-Gesetz}  \\[0.2cm]
            & = & c \circ \bigl(e \circ b\bigr) 
                & \mbox{denn $b$ ist links-invers zu $a$, also gilt $b \circ a = e$,}  \\[0.2cm]
            & = & c \circ b 
                & \mbox{denn $e$ ist links-neutral}  \\[0.2cm]
            & = & e 
                & \mbox{denn $c$ ist links-invers zu $b$.}  
\end{array}
$
\\[0.2cm]
Insgesamt haben wir also $a \circ b = e$ bewiesen. \qed

\remark
Da jedes zu einem Element $a$ links-inverse Element $b$ auch rechts-invers ist, sprechen wir im Folgenden
immer nur noch von einem {\emph{\color{blue}inversen Element}} und lassen den Zusatz
``\emph{\color{blue}links}'' bzw.~``\emph{\color{blue}rechts}'' weg.  
\eoxs

\begin{Satz}[Links-neutrales Element ist auch rechts-neutrales Element] \lb
  Ist $\langle G, e, \circ \rangle$ eine Gruppe, so gilt
  \\[0.2cm]
  \hspace*{1.3cm}
  $a \circ e = a$ \quad für alle $a \in G$.
\end{Satz}

\proof
Es sei $a \in G$ beliebig und $b$ ein zu $a$ inverse Element.  Dann haben wir die folgende Kette von
Gleichungen:
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$
\begin{array}[b]{lcll}
  a \circ e & = & a \circ (b \circ a) 
                & \mbox{denn $b$ ist invers zu $a$,} \\[0.2cm]
            & = & (a \circ b) \circ a
                & \mbox{Assoziativ-Gesetz} \\[0.2cm]
            & = & e \circ a
                & \mbox{denn $b$ ist invers zu $a$,} \\[0.2cm]
            & = & a 
                & \mbox{denn $e$ ist links-neutral.}
\end{array}
$
\qed
\pagebreak

\remark
Da das links-neutrale Element $e$ einer Gruppe $\langle G, e, \circ \rangle$ auch rechts-neutral ist,
sprechen wir im Folgenden
immer nur noch von einem {\emph{\color{blue}neutralen Element}} und lassen den Zusatz
``\emph{\color{blue}links}'' bzw.~``\emph{\color{blue}rechts}'' weg. 
\eoxs

\begin{Satz}[Eindeutigkeit des neutralen Elements] \lb
  Ist $\langle G, e, \circ \rangle$ eine Gruppe und ist $f \in G$ ein weiteres  Element, so dass
  \\[0.2cm]
  \hspace*{1.3cm}
  $f \circ x = x$ \quad für alle $x \in G$ gilt,
  \\[0.2cm]
  so folgt schon $f = e$.
\end{Satz}

\proof
Wir haben die folgende Kette von Gleichungen:
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$
\begin{array}[t]{lcll}
  f & = & f \circ e & \mbox{denn $e$ ist neutrales Element und damit auch rechts-neutral,} \\[0.2cm]
    & = & e         & \mbox{denn $f \circ x = x$ für alle $x \in G$, also auch für $x = e$.} 
\end{array}
$
\\[0.2cm]
Also ist $f = e$ gezeigt. \qed

\remark
Der letzte Satz zeigt, dass das neutrale Element eindeutig bestimmt ist.  Wir sprechen daher in Zukunft
immer von \underline{\color{red}{\emph{dem}}} neutralen Element anstatt von \emph{\color{blue}einem} neutralen Element.
\eoxs

\begin{Satz}[Eindeutigkeit des inversen Elements] \lb
  Ist $\langle G, e, \circ \rangle$ eine Gruppe, ist $a \in G$ und sind $b,c$ beide invers zu $a$, so folgt
  $b = c$:
  \\[0.2cm]
  \hspace*{1.3cm}
  $b \circ a = e \;\wedge\; c \circ a = e \;\rightarrow\; b = c$.
\end{Satz}

\proof
Wir haben die folgende Kette von Gleichungen:
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$
\begin{array}[t]{lcll}
  c & = & c \circ e & \mbox{denn $e$ ist neutrales Element,} \\[0.2cm]
    & = & c \circ (a \circ b) & \mbox{denn $b$ ist invers zu $a$,} \\[0.2cm]
    & = & (c \circ a) \circ b & \mbox{Assoziativ-Gesetz} \\[0.2cm]
    & = & e \circ b & \mbox{denn $c$ ist invers zu $a$,} \\[0.2cm]
    & = & b & \mbox{denn $e$ ist neutrales Element.} \\[0.2cm]
\end{array}
$
\\[0.2cm]
Also ist $c = b$ gezeigt. \qed


\remark Der letzte Satz zeigt, dass in einer Gruppe $\langle G, e, \circ \rangle$ für ein
gegebenes Element $a$ das zugehörige inverse Element eindeutig bestimmt ist. 
Wir sprechen daher in Zukunft
immer von \underline{\color{red}{\emph{dem}}} inversen Element anstatt von \emph{\color{blue}einem} inversen Element.
Weiter können wir eine Funktion
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm} $^{-1}: G \rightarrow G$
\\[0.2cm]
definieren, die für alle $a \in G$ das zu $a$ inverse Element berechnet: Es gilt also
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm} $a^{-1} \circ a = e$ \quad und \quad $a \circ a^{-1} = e$ \quad für alle $a \in G$.
\eoxs

\remark
Ist $\langle G, e, \circ \rangle$ eine Gruppe und sind die Operation $\circ$ und das neutrale Element 
$e$ aus dem Zusammenhang klar, so sprechen wir einfach von der Gruppe $G$, obwohl wir formal korrekt
eigentlich von der Gruppe $\langle G, e, \circ \rangle$ sprechen müssten. 
\eoxs

\begin{Satz}[$(a \circ b)^{-1} = b^{-1} \circ a^{-1}$] \lb
  Ist $\langle G, e, \circ \rangle$ eine Gruppe und bezeichnen wir das zu $x$ inverse Element mit
  $x^{-1}$, so gilt
  \\[0.2cm]
  \hspace*{1.3cm}
  $(a \circ b)^{-1} = b^{-1} \circ a^{-1}$ \quad für alle $a,b \in G$.
  \\[0.2cm]
  \textbf{\color{red}{Beachten}} Sie, dass die Reihenfolge der Variablen $a$ und $b$ auf der linken Seite dieser
  Gleichung gerade anders herum ist als auf der rechten Seite!
\end{Satz}

\proof
Wir haben
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$
\begin{array}[t]{lcll}
  (b^{-1} \circ a^{-1}) \circ (a \circ b) & = & b^{-1} \circ \bigl(a^{-1} \circ (a \circ b)\bigr) 
                                              & \mbox{Assoziativ-Gesetz} \\[0.2cm]
                                          & = & b^{-1} \circ \bigl((a^{-1} \circ a) \circ b\bigr) 
                                              & \mbox{Assoziativ-Gesetz} \\[0.2cm]
                                          & = & b^{-1} \circ (e \circ b) \\[0.2cm]
                                          & = & b^{-1} \circ b \\[0.2cm]
                                          & = & e \\[0.2cm]
\end{array}
$
\\[0.2cm]
Also gilt $(b^{-1} \circ a^{-1}) \circ (a \circ b) = e$ und damit ist gezeigt,  dass das Element
$(b^{-1} \circ a^{-1})$ zu $a \circ b$ invers ist.  Da das inverse Element eindeutig bestimmt ist, folgt
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$(a \circ b)^{-1} = b^{-1} \circ a^{-1}$. \qed


\begin{Satz}[$(a^{-1})^{-1} = a$]
  Ist $\langle G, e, \circ \rangle$ eine Gruppe und bezeichnen wir das zu $x$ inverse Element mit
  $x^{-1}$, so gilt
  \\[0.2cm]
  \hspace*{1.3cm}
  $(a^{-1})^{-1} = a$ \quad für alle $a \in G$.
  \\[0.2cm]
  Das inverse Element des zu $a$ inversen Elements ist also wieder $a$.
\end{Satz}

\proof
Wir haben
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$
\begin{array}[t]{lcll}
  (a^{-1})^{-1} & = & (a^{-1})^{-1} \circ e
                    & \mbox{$e$ ist auch rechts-neutral}                      \\[0.2cm]
                & = & (a^{-1})^{-1} \circ (a^{-1} \circ a)
                    & \mbox{denn $a^{-1} \circ a = e$}                        \\[0.2cm]
                & = & \bigl((a^{-1})^{-1} \circ a^{-1}\bigr) \circ a
                    & \mbox{Assoziativ-Gesetz}                                \\[0.2cm]
                & = & e \circ a
                    & \mbox{denn $(a^{-1})^{-1}$ ist das Inverse zu $a^{-1}$} \\[0.2cm]
                & = & a
\end{array}
$
\\[0.2cm]
Also gilt $(a^{-1})^{-1} = a$. \qed

\section{Injektivität und Surjektivität auf endlichen Mengen}

\begin{Definition}[injektiv]
  Eine Funktion $f: M \rightarrow N$ ist {\emph{\color{blue}injektiv}} genau dann, wenn
  \\[0.2cm]
  \hspace*{1.3cm}
  $f(x) = f(y) \rightarrow x = y$ \quad für alle $x,y\in M$ 
  \\[0.2cm]
  gilt.  Diese Forderung ist logisch äquivalent zu der Formel
  \\[0.2cm]
  \hspace*{1.3cm}
  $x \not= y \rightarrow f(x) \not= f(y)$,
  \\[0.2cm]
  \blue{verschiedene} Argumente werden also auf \blue{verschiedene} Werte abgebildet.
\eoxs
\end{Definition}

\begin{Definition}[surjektiv]
  Eine Funktion $f: M \rightarrow N$ ist {\emph{\color{blue}surjektiv}} genau dann, wenn
  \\[0.2cm]
  \hspace*{1.3cm}
  $\forall y \in N: \exists x \in M: f(x) = y$ 
  \\[0.2cm]
  gilt.  \blue{Jedes} Element $y$ aus $N$ tritt also als Funktionswert auf.
\eoxs
\end{Definition}

\begin{Definition}[bijektiv] \lb
  Eine Funktion $f: M \rightarrow N$ ist {\emph{\color{blue}bijektiv}} genau dann, wenn
 $f$ sowohl injektiv als auch surjektiv ist.  
\eoxs
\end{Definition}

\begin{Satz} \label{satz:injektiv_folgt_surjektiv}
  Es sei $M$ eine \underline{\color{red}{endliche}} nicht-leere Menge und die Funktion 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$f:M \rightarrow M$
\\[0.2cm]
sei injektiv.  Dann ist $f$ auch surjektiv.
\eoxs
\end{Satz}

\proof
Da $M$ endlich ist, können wir $M$ in der Form
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$M = \{ x_1, \cdots, x_n \}$
\\[0.2cm]
schreiben.  Wir führen den Beweis nun indirekt und nehmen an, dass $f$ nicht surjektiv ist.  Dann
existiert also ein $y \in M$, so dass
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\forall x \in M: f(x) \not = y$
\\[0.2cm]
gilt.  Weiter definieren wir
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$f(M) = \{f(x_1), \cdots, f(x_n) \}$.
\\[0.2cm]
Die Menge $f(M)$ bezeichnen wir als das \emph{\color{blue}Bild} von $M$ unter $f$.
Da $f$ injektiv ist, wissen wir, dass aus  $x_i \not= x_j$ folgt, dass $f(x_i) \not= f(x_j)$ gilt.
Damit sind alle Elemente in $f(M)$ verschieden und wir haben
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\textsl{card}\bigl(f(M)\bigr) = \textsl{card}\bigl(\{f(x_1), \cdots, f(x_n) \}\bigr) = n$.
\\[0.2cm]
Andererseits gilt $f(M) \subseteq M$ und aus $y \not\in f(M)$ folgt dann, dass
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\textsl{card}\bigl(f(M)\bigr) < n$ gelten muss. ${\color{red}{\lightning}}$  \qed


\begin{Satz}
  Es sei $M$ eine endliche nicht-leere Menge und die Funktion 
  \\[0.2cm]
  \hspace*{1.3cm}
  $f:M \rightarrow M$
  \\[0.2cm]
  sei surjektiv.  Dann ist $f$ auch injektiv.
\end{Satz}

\proof
Es sei $M = \{x_1, \cdots, x_n \}$.  Wir führen den Beweis indirekt und nehmen an, dass $f$ nicht injektiv
ist.  Dann gibt es $x_i, x_j \in M$, so dass einerseits $x_i \not= x_j$, aber andererseits $f(x_i) =
f(x_j)$ gilt.  
Damit enthält dann aber die Menge
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\{ f(x_1), \cdots, f(x_n) \}$
\\[0.2cm]
weniger als $n$ Elemente, denn mindestens die beiden Elemente $f(x_i)$ und $f(x_j)$ sind ja gleich.
Dann kann $f$ aber nicht mehr surjektiv sein, denn dazu müsste 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\{ f(x_1), \cdots, f(x_n) \} = M$
\\[0.2cm] 
gelten.  Dieser Widerspruch zeigt, dass $f$ injektiv sein muss.
\qed

\remark
Die letzten beiden Sätze können wir zusammenfassen indem wir sagen, dass eine auf einer endlichen
Menge definierte Funktion $f:M \rightarrow M$ genau dann injektiv ist, wenn die Funktion surjektiv ist.
\eoxs
\vspace*{-0.4cm}

\section{Halb-Gruppen$^*$}
\begin{Definition}[Halb-Gruppe]
  Eine Paar $\langle G, \circ \rangle$ ist eine \emph{\color{blue}Halb-Gruppe}, falls gilt:
  \begin{enumerate}
  \item $G$ ist eine Menge,
  \item $\circ$ ist eine binäre Funktion auf $G$, es gilt also
        \\[0.2cm]
        \hspace*{1.3cm}
        $\circ: G \times G \rightarrow G$.
        \\[0.2cm]
        Genau wie bei Gruppen schreiben wir $\circ$ als Infix-Operator.
  \item Für den Operator $\circ$ gilt das Assoziativ-Gesetz
        \\[0.2cm]
        \hspace*{1.3cm}
        $(x \circ y) \circ z = x \circ (y \circ z)$.
  \end{enumerate}
  Ist der Operator $\circ$ aus dem Zusammenhang klar, so sagen wir oft auch,
  dass $G$ eine Halb-Gruppe ist.  \eoxs
\end{Definition}
\vspace*{-0.4cm}

\examples
\begin{enumerate}
\item Das Paar $\langle \mathbb{N}, + \rangle$ ist eine Halb-Gruppe.  Dieses Paar ist keine Gruppe, denn 
      wenn wir das Paar zu dem Tripel $\langle \mathbb{N}, 0, + \rangle$ erweitern,
      so finden wir im Allgemeinen kein inverses Element bezüglich der Addition.
\item Das Paar $\langle \mathbb{Z}, \cdot \rangle$ ist eine Halb-Gruppe.  Auch dieses Paar lässt sich nicht zu
      einer Gruppe erweitern, weil innerhalb der ganzen Zahlen bezüglich der Multiplikation im Allgemeinen kein
      inverses Element existiert. 
\end{enumerate}

\noindent
Falls $G$ eine Gruppe ist, so lassen sich die Gleichungen
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$a \circ x = b$ \quad und \quad $y \circ a = b$
\\[0.2cm]
für alle $a,b \in G$ lösen: Durch Einsetzen verifizieren Sie sofort, dass $x := a^{-1} \circ b$
eine Lösung der ersten Gleichung ist, während $y := b \circ a^{-1}$ die zweite Gleichung löst.
Interessant ist nun, dass auch die Umkehrung dieser Aussage richtig ist, denn es gilt der folgende
Satz. 

\begin{Satz} \label{satz:solvable}
Ist $\langle G, \circ \rangle$ eine Halb-Gruppe, in der für alle Werte $a,b \in G$ die beiden Gleichungen 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$a \circ x = b$ \quad und \quad $y \circ a = b$
\\[0.2cm]  
für die Variablen $x$ und $y$ eine Lösung in $G$ haben, dann
gibt es ein neutrales Element $e \in G$, so 
dass $\langle G, e, \circ \rangle$  eine Gruppe ist.
\end{Satz}

\proof
Es sei $b$ ein beliebiges Element von $G$.  Nach Voraussetzung hat die Gleichung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$x \circ b = b$
\\[0.2cm]
eine Lösung, die wir mit $e$ bezeichnen.  Für dieses $e$ gilt also
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$e \circ b = b$.
\\[0.2cm]
Es sei nun $a$ ein weiteres beliebiges Element von $G$.  Dann hat die Gleichung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$b \circ y = a$
\\[0.2cm]
nach Voraussetzung ebenfalls eine Lösung, die wir mit $c$ bezeichnen.  Es gilt dann
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$b \circ c = a$.
\\[0.2cm]
Dann haben wir folgende Gleichungs-Kette
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$
\begin{array}[t]{lcll}
  e \circ a & = & e \circ (b \circ c)
                & \mbox{wegen $b \circ c = a$}  \\[0.2cm]
            & = & (e \circ b) \circ c
                & \mbox{Assoziativ-Gesetz}  \\[0.2cm]
            & = & b \circ c
                & \mbox{wegen $e \circ b = b$}  \\[0.2cm]
            & = & a
                & \mbox{wegen $b \circ c = a$.}  \\[0.2cm]
\end{array}
$
\\[0.2cm]
Wir haben also insgesamt für \blue{jedes} $a \in G$ gezeigt, dass $e \circ a = a$ ist und damit ist
$e$ ein links-neutrales Element bezüglich der Operation $\circ$.  Nach Voraussetzung hat nun 
die Gleichung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$x \circ a = e$
\\[0.2cm]
für jedes $a$ eine Lösung, nennen wir diese $d$.  Dann gilt
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$d \circ a = e$
\\[0.2cm]
und wir sehen, dass zu jedem $a \in G$ ein links-inverses Element existiert.
Da das Assoziativ-Gesetz ebenfalls gültig ist, denn $\langle G, \circ \rangle$ ist eine Halb-Gruppe,
ist $\langle G, e, \circ \rangle$ damit eine Gruppe.   \qed

\remark Es sei $\langle G, e, \circ \rangle$ eine Gruppe, weiter sei $a,b,c \in G$ und es gelte
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm} $a \circ c = b \circ c$.
\\[0.2cm]
Multiplizieren wir diese Gleichung auf beiden Seiten mit $c^{-1}$, so sehen wir, dass dann $a = b$ gelten
muss.  Ähnlich folgt aus
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm} $c \circ a = c \circ b$
\\[0.2cm]
die Gleichung $a = b$.  In einer Gruppe gelten also die beiden folgenden \emph{\color{blue}Kürzungs-Regeln}:
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm} 
$a \circ c = b \circ c \rightarrow a = b$ \quad und \quad
$c \circ a = c \circ b \rightarrow a = b$.
\\[0.2cm]
Interessant ist nun die Beobachtung, dass im Falle einer \blue{endlichen} Halb-Gruppe 
$\langle G, \circ \rangle$ aus der Gültigkeit der Kürzungs-Regeln bereits folgt, dass $G$ eine Gruppe ist.
\eoxs


\begin{Satz} \label{satz:kuerzungsregel_gruppe}
  Es sei $\langle G, \circ \rangle$ eine {\color{red}endliche} Halb-Gruppe, in der die beiden Kürzungs-Regeln
  \\[0.2cm]
  \hspace*{1.3cm}
  $a \circ c = b \circ c \rightarrow a = b$ \quad und \quad
  $c \circ a = c \circ b \rightarrow a = b$
  \\[0.2cm]
  für alle $a,b,c \in G$ gelten.  Dann ist $G$ bereits eine Gruppe.
\end{Satz}

\proof Wir beweisen die Behauptung in dem wir zeigen, dass für alle $a,b \in G$ die beiden Gleichungen
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm} $a \circ x = b$ \quad und \quad $y \circ a = b$
\\[0.2cm]
eine Lösung $x$ bzw. $z$ haben, denn dann folgt die Behauptung aus Satz \ref{satz:solvable}.  Zunächst definieren wir für
jedes $a \in G$ eine Funktion
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm} $f_a: G \rightarrow G$ \quad durch \quad $f_a(x) := a \circ x$.
\\[0.2cm]
Diese Funktionen $f_a(x)$ sind alle injektiv, denn aus
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm} $f_a(x) = f_a(y)$
\\[0.2cm]
folgt nach Definition der Funktion $f_a$ zunächst
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm} $a \circ x = a \circ y$
\\[0.2cm]
und aus der Gültigkeit der ersten Kürzungs-Regel folgt nun $x = y$.  Nach dem Satz
\ref{satz:injektiv_folgt_surjektiv} ist $f_a$ dann auch surjektiv.  Es gibt also zu jedem $b \in G$
ein $x \in G$ mit 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm} $f_a(x) = b$ \quad beziehungsweise \quad $a \circ x = b$.
\\[0.2cm]
Damit haben wir gesehen, dass für beliebige $a,b \in G$ die Gleichung $a \circ x = b$ immer eine Lösung
$x$ hat.  Genauso lässt sich  zeigen, dass für beliebige $a,b \in G$ die Gleichung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$y \circ a = b$
\\[0.2cm]
eine Lösung $y$ hat.  Dann ist $G$ nach Satz \ref{satz:solvable} eine Gruppe. \qed

\begin{Definition}[Restklassen-Arithmetik]
Für eine \blue{Primzahl} $p$ definieren wir
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\mathbb{Z}_p := \{ 0, 1, 2, \cdots, p - 1 \}$
\\[0.2cm]
als die Menge aller nicht-negativen ganzen Zahlen, die kleiner als $p$ sind.  Auf der Menge
$\mathbb{Z}_p$ definieren wir eine Multiplikation $\cdot_p$ wie folgt:
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$a \cdot_p b := (a \cdot b) \;\texttt{\%}\;p$.  \eoxs
\end{Definition}

\begin{Satz}  
Ist $p$ eine Primzahl, so ist das Tripel
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\langle \mathbb{Z}_p, 1, \cdot_p \rangle$
\\[0.2cm]
eine Gruppe.
\end{Satz}

\proof
Wir definieren für alle $k \in \{1,\cdots,p-1\}$ eine Funktion
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$f_k: \mathbb{Z}_p \rightarrow \mathbb{Z}_p$ \quad durch \quad $f_k(n) = (k \cdot n) \;\texttt{\symbol{37}}\;p$.
\\[0.2cm]
und zeigen, dass die Funktionen $f_k$ für alle $k \in \{1, \cdots, p-1\}$ bijektiv sind.
Dabei verwenden wir  die beiden folgenden Fakten aus der elementaren Zahlentheorie ohne Beweis:
\begin{enumerate}
\item $(a-b) \;\texttt{\symbol{37}}\;p = 0 \;\leftrightarrow\; a\;\texttt{\symbol{37}}\;p = b \;\texttt{\symbol{37}}\;p$
      \quad für alle $a,b,p \in \mathbb{Z}$.
\item Für jede Primzahl $p$ und für beliebige Zahlen $a,b \in \mathbb{Z}$ gilt
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $(a \cdot b) \;\texttt{\symbol{37}}\;p = 0 \;\rightarrow\; a \;\texttt{\symbol{37}}\;p = 0 \;\vee\; b \;\texttt{\symbol{37}}\;p = 0$.
      \eoxs
\end{enumerate}
Wir zeigen zunächst, dass die Funktionen $f_k$ für alle $k \in \{1, \cdots, p-1\}$ injektiv sind.   
Um die Injektivität der Funktion $f_k$ zu zeigen, nehmen wir an, dass
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$f_k(x) = f_k(y)$ \quad für $x,y \in \mathbb{Z}_p$ gilt.
\\[0.2cm]
Wir haben dann zu zeigen, dass daraus \colorbox{gold}{$x = y$} folgt.  Nach Definition der Funktion $f_k$ folgt aus
$f_k(x) = f_k(y)$ die Gleichung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$(k \cdot x) \;\texttt{\symbol{37}}\;p = (k \cdot y) \;\texttt{\symbol{37}}\;p$.
\\[0.2cm]
Nach dem ersten Hinweis ist dies äquivalent zu 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$(k \cdot x - k \cdot y) \;\texttt{\symbol{37}}\;p = 0$.
\\[0.2cm]
Klammern wir hier noch $k$ aus, so erhalten wir
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$k \cdot (x - y) \;\texttt{\symbol{37}}\;p = 0$.
\\[0.2cm]
Nach dem zweiten Hinweis folgt nun
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$k \;\texttt{\symbol{37}}\;p = 0 \;\vee\; (x - y) \;\texttt{\symbol{37}}\;p = 0$.
\\[0.2cm]
Da $k < p$ und $k \not= 0$ ist, wissen wir, dass $k \;\texttt{\symbol{37}}\;p \not= 0$ ist.  Also haben wir
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$(x - y) \;\texttt{\symbol{37}}\;p = 0$,
\\[0.2cm]
was wieder nach dem 1.~Hinweis zu
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$x \;\texttt{\symbol{37}}\;p = y \;\texttt{\symbol{37}}\;p$
\\[0.2cm]
äquivalent ist.  Da nun $x$ und $y$ beide nicht-negativ und kleiner als $p$ sind, gilt
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$x \;\texttt{\symbol{37}}\;p = x$ \quad und $y \;\texttt{\symbol{37}}\;p = y$.
\\[0.2cm]
Also haben wir die zu zeigende Gleichung \colorbox{gold}{$x = y$} 
hergeleitet und folglich die Injektivität von $f_k$ nachgewiesen.  
Damit folgt aber, dass f\"ur die Operation $\cdot_p$ in der Menge $\mathbb{Z}_p$ die K\"urzungsregel
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$k \cdot_p x = k \cdot_p y \rightarrow x = y$
\\[0.2cm]
gilt.  Da die Operation $\cdot_p$ kommutativ ist, gilt dann auch die K\"urzungsregel 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$x \cdot_p k = y \cdot_p k \rightarrow x = y$
\\[0.2cm]
und damit ist die Struktur $\langle \mathbb{Z}_p, 1, \cdot_p \rangle$ nach Satz \ref{satz:kuerzungsregel_gruppe}
eine Gruppe.
\qeds


\section{Die Permutations-Gruppe $\mathcal{S}_n$}
Bisher waren alle Gruppen, die wir kennengelernt haben, kommutativ.  Das ändert sich jetzt, denn wir
werden gleich eine Gruppe kennen lernen, die nicht kommutativ ist.  Zunächst definieren wir für alle
positiven natürlichen Zahlen $n \in \mathbb{N}$ die Menge $\mathbb{Z}_n^+$ als die Menge aller positiven natürlichen Zahlen
von $1$ bis $n$:
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\mathbb{Z}_n^+ := \{ i \in \mathbb{N}^* \mid 1 \leq i \wedge i \leq n \} = \{ 1, \cdots, n\}$.
\\[0.2cm]
Eine Relation $R \subseteq \mathbb{Z}_n^+ \times \mathbb{Z}_n^+$ heißt eine \emph{\color{blue}Permutation} genau dann, wenn $R$ auf $\mathbb{Z}_n^+$
als bijektive Funktion aufgefasst werden kann und dass ist genau dann der Fall, wenn folgendes gilt:
\begin{enumerate}
\item Die Relation $R$ ist links-total auf $\mathbb{Z}_n^+$:
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\forall x \in \mathbb{Z}_n^+: \exists y \in \mathbb{Z}_n^+: \pair(x,y) \in R$.
\item Die Relation $R$ ist rechts-total auf $\mathbb{Z}_n^+$:
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\forall y \in \mathbb{Z}_n^+: \exists x \in \mathbb{Z}_n^+: \pair(x,y) \in R$.
\item Die Relation $R$ ist rechts-eindeutig:
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\forall x, y_1, y_2 \in \mathbb{Z}_n^+:\bigl(\pair(x,y_1) \in R \wedge \pair(x,y_2) \in R \rightarrow y_1 = y_2\bigr)$.
\end{enumerate}
Aus der ersten und der dritten Forderung folgt, dass die Relation $R$ als Funktion
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm} $R : \mathbb{Z}_n^+ \rightarrow \mathbb{Z}_n^+$
\\[0.2cm]
aufgefasst werden kann.  Aus der zweiten Forderung folgt, dass diese Funktion surjektiv ist.  Da die
Menge $\mathbb{Z}_n^+$ endlich ist, ist diese Funktion damit auch injektiv.
Wir definieren nun $\mathcal{S}_n$ als die Menge aller
Permutationen auf der Menge $\mathbb{Z}_n^+$:
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\mathcal{S}_n := \{ R \subseteq \mathbb{Z}_n^+ \times \mathbb{Z}_n^+ \mid \mbox{$R$ ist Permutation auf $\mathbb{Z}_n^+$} \}$.
\\[0.2cm]
Weiter definieren wir die \emph{\color{blue}identische Permutation} $\mathtt{id}_n$ auf $\mathbb{Z}_n^+$ als
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\mathtt{id}_n := \{ \pair(x,x) \mid x \in \mathbb{Z}_n^+ \}$.
\\[0.2cm]
Wir erinnern an die Definition des \emph{\color{blue}relationalen Produkts}, es gilt:
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$R_1 \circ R_2 := \bigl\{ \pair(x,z) \mid \exists y \in \mathbb{Z}_n^+:\bigl( \pair(x,y) \in R_1 \wedge \pair(y,z) \in R_2\bigr) \bigl\}$.
\\[0.2cm]
Die entscheidende Beobachtung ist nun, dass $R_1 \circ R_2$ eine Permutation ist, wenn $R_1$ und $R_2$
bereits Permutationen sind.

\exercise
Beweisen Sie
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\forall R_1, R_2 \in \mathcal{S}_n: R_1 \circ R_2 \in \mathcal{S}_n$.
\exend


\remark
Wir hatten früher bereits gezeigt, dass für das relationale Produkt das Assoziativ-Gesetz gilt und wir
haben ebenfalls gesehen, dass für die identische Permutation $\mathtt{id}_n$ die Beziehung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\mathtt{id}_n \circ R = R$ \quad für alle $R \in \mathcal{S}_n$
\\[0.2cm]
gilt.  Weiter sehen wir: Ist $R \in \mathcal{S}_n$, so haben wir
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$
\begin{array}[t]{cll}
   & R^{-1} \circ R \\[0.2cm]
 = & \bigl\{ \pair(x,z) \in \mathbb{Z}_n^+\times \mathbb{Z}_n^+ \mid \exists y: 
        \bigl(\pair(x,y) \in R^{-1} \wedge \pair(y,z) \in R \bigr)
     \bigr\} \\[0.2cm]
 = & \bigl\{ \pair(x,z) \in \mathbb{Z}_n^+ \times \mathbb{Z}_n^+ \mid 
        \exists y: \bigl(\pair(y,x) \in R \wedge \pair(y,z) \in R \bigr)
     \bigr\} 
   & \\[0.2cm]
 = & \bigl\{ \pair(x,z) \in \mathbb{Z}_n^+ \times \mathbb{Z}_n^+ \mid x = z \bigr\}
    & \mbox{(Begründung siehe unten)}    \\[0.2cm]
 = & \mathtt{id}_n.
\end{array}
$
\\[0.2cm]
Hier haben wir in der vorletzten Zeile die Äquivalenz
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\exists y: (\pair(y,x) \in R \wedge \pair(y,z) \in R) \leftrightarrow x = z$
\\[0.2cm]
benutzt.  Hier folgt die Richtung von links nach rechts aus der Tatsache, dass die Relation $R$ rechts-eindeutig
ist, während die Richtung von rechts nach links daraus folgt, dass die Relation $R$ rechts-total ist.
Folglich ist für eine Permutation $R$ der Ausdruck $R^{-1}$ tatsächlich das Inverse bezüglich des
relationalen Produkts $\circ$.  Damit ist klar, dass die 
Struktur $\langle \mathcal{S}_n, \mathtt{id}_n, \circ \rangle$ eine Gruppe ist.
Diese Gruppe trägt den Namen \blue{Permutations-Gruppe}.
\eoxs


\exercise
Zeigen Sie, dass $\mathcal{S}_3$ keine kommutative Gruppe ist.  Schreiben Sie dazu eine \textsl{SetlX}-Programm,
dass zunächst die Menge $\mathcal{S}_3$ berechnet und anschließend überprüft, ob in dieser Menge das
Kommutativ-Gesetz gilt.
\exend

\section{Untergruppen und Faktor-Gruppen}
\begin{Definition}[Untergruppe]
  Es sei $\langle G, e, \circ \rangle$ eine Gruppe und es sei $U \subseteq G$.  Dann ist $U$ eine 
  \emph{\color{blue}Untergruppe} von $G$, geschrieben \blue{$U \leq G$}, falls folgendes gilt:
  \begin{enumerate}
  \item $\forall x, y \in U: x \circ y \in U$,

        die Menge $U$ ist also \blue{unter der Operation $\circ$ abgeschlossen}.
  \item $e \in U$,

        das \blue{neutrale Element} der Gruppe $G$ ist also auch ein Element der Menge $U$.
  \item Bezeichnen wir das zu $x \in G$ bezüglich der Operation $\circ$ inverse Element mit $x^{-1}$, 
        so gilt
        \\[0.2cm]
        \hspace*{1.3cm}
        $\forall x \in U: x^{-1} \in U$,
        \\[0.2cm]
        die Menge $U$ ist also \blue{unter der Operation $\cdot^{-1}: x \mapsto x^{-1}$ abgeschlossen}.
        \eoxs
  \end{enumerate}
\end{Definition}

\remark
Falls $U$ eine Untergruppe der Gruppe $\langle G, e, \circ \rangle$ ist, dann ist 
$\langle U, e, \circ_{|U} \rangle$
offenbar eine Gruppe.  Hierbei bezeichnet $\circ_{|U}$ die \blue{Einschränkung} der Funktion $\circ$ auf $U$, es
gilt also
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\circ_{|U}: U \times U \rightarrow U$ \quad mit $\circ_{|U}(x,y) := \circ(x,y)$ für alle $x,y \in U$.
\eoxs

\examples
\begin{enumerate}
\item In der Gruppe $\langle \mathbb{Z}, 0, + \rangle$ ist die Menge
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $2 \mathbb{Z} := \{ 2 \cdot x \mid x \in \mathbb{Z} \}$
      \\[0.2cm]
      der geraden Zahlen eine Untergruppe, denn wir haben:
      \begin{enumerate}
      \item Die Addition zweier gerader Zahlen liefert wieder eine gerade Zahl:
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $2 \cdot x + 2 \cdot y = 2 \cdot (x + y) \in 2 \mathbb{Z}$.
      \item $0 \in 2 \mathbb{Z}$, denn $0 = 2 \cdot 0 \in \mathbb{Z}$.
      \item Das bezüglich der Addition inverse Element einer geraden Zahl ist offenbar wieder gerade,
            denn es gilt
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $- (2 \cdot x) = 2 \cdot (-x) \in 2 \mathbb{Z}$.
      \end{enumerate}
\item Das letzte Beispiel lässt sich verallgemeinern: Ist $k \in \mathbb{N}$ und definieren wir
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $k \mathbb{Z} := \{ k \cdot x \mid x \in \mathbb{Z} \}$
      \\[0.2cm]
      als die Menge der Vielfachen von $k$, so lässt sich genau wie in dem letzten Beispiel zeigen, dass
      die Menge $k\mathbb{Z}$ eine Untergruppe der Gruppe $\langle \mathbb{Z}, 0, + \rangle$ ist.
\item Wir definieren die Menge $G$ als
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $G := \{ e, a, b, c \}$
      \\[0.2cm]
      und definieren auf der Menge $G$ eine Funktion $\circ: G \times G \rightarrow G$ durch
      die folgende \blue{Verknüpfungs-Tafel}:
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      \begin{tabular}[t]{l|llll}
      $\circ$ & $e$ & $a$ & $b$ & $c$ \\
      \hline
          $e$ & $e$ & $a$ & $b$ & $c$ \\
          $a$ & $a$ & $e$ & $c$ & $b$ \\
          $b$ & $b$ & $c$ & $e$ & $a$ \\
          $c$ & $c$ & $b$ & $a$ & $e$ \\
      \end{tabular}
      \\[0.2cm]
      Wollen wir zu gegeben $x,y \in G$ den Wert $x \circ y$ mit Hilfe dieser Tabelle finden, so können
      wir den Wert $x \circ y$ in der Zeile, die mit $x$ beschriftet ist und der Spalte, die mit $y$
      beschriftet ist, finden.  Beispielsweise gilt $a \circ b = c$.  Es lässt sich zeigen, dass
      $\langle G, e, \circ \rangle$ eine Gruppe ist:  
      \begin{enumerate}
      \item $e$ ist links-neutrales Element, denn in der ersten Zeile im Inneren der Tabelle stehen
            dieselben Elemente wie in der Zeilen-Überschrift der Tabelle.
      \item Da in der Diagonale der Tabelle überall $e$ steht, ist jedes Element sein eigenes Inverses.
      \item Der Nachweis des Assoziativ-Gesetzes ist mit etwas Rechenaufwand verbunden, den Sie aber bei Bedarf
            durch ein geeignetes \textsc{SetlX}-Programm automatisieren können.
      \end{enumerate}
      Definieren wir die Mengen
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm} $U := \{ e, a \}$, \quad $V := \{ e, b \}$, \quad und \quad $W := \{ e, c \}$, 
      \\[0.2cm]
      so können Sie leicht nachrechen, dass 
      $U \leq G$, $V \leq G$ und $W \leq G$ gilt.
      \eoxs
\end{enumerate}

\exercise
Berechnen Sie alle Untergruppen der Gruppe $\langle \mathcal{S}_3, \mathtt{id}_3, \circ \rangle$.  Erweitern
Sie dazu das \textsc{SetlX}-Programm aus der letzten Aufgabe in geeigneter Weise.
\exend
\vspace*{0.3cm}

Untergruppen sind interessant, weil sich mit ihrer Hilfe unter bestimmten Umständen 
neue Gruppen bilden lassen, sogenannte \emph{\color{blue}Faktor-Gruppen}.

\begin{Definition}[Faktor-Gruppe]
  Es sei $\langle G, 0, + \rangle$ eine {\color{red}kommutative} Gruppe und $U \leq G$.
  Dann definieren wir für jedes $a \in G$ die Menge $a{\color{blue}{+}}U$ als
  \\[0.2cm]
  \hspace*{1.3cm}
  $a {\color{blue}{+}} U := \{ a + x \mid x \in U \}$.
  \\[0.2cm]
  Wir bezeichnen die Mengen $a {\color{blue}{+}} U$ als \emph{\color{blue}{Nebenklassen} von $G$ bezüglich $U$}.
  Nun definieren wir die Menge \emph{\color{blue}$G/U$} (gelesen: \emph{\color{blue}$G$ modulo $U$}) als
  \\[0.2cm]
  \hspace*{1.3cm}
  $G/U := \bigl\{ a {\color{blue}{+}} U \mid a \in G \bigr\}$.
  \\[0.2cm]
  $G/U$ ist also die Menge der Nebenklassen von $G$ bezüglich $U$.
  Weiter definieren wir eine Operation ${\color{red}{+}}: G/U \times G/U \rightarrow G/U$ durch
  \\[0.2cm]
  \hspace*{1.3cm}
  $(a {\color{blue}{+}} U) {\color{red}{+}} (b {\color{blue}{+}} U) := (a + b) {\color{blue}{+}} U$.
\end{Definition}

\remark
Zunächst ist gar nicht klar, dass die Definition
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
  $(a {\color{blue}{+}} U) {\color{red}{+}} (b {\color{blue}{+}} U) := (a + b) {\color{blue}{+}} U$
\\[0.2cm]
überhaupt Sinn macht, denn es könnte ja theoretisch sein, dass sowohl
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$a_1 \blue{+} U = a_2 \blue{+} U$ \quad als auch \quad $b_1 \blue{+} U = b_2 \blue{+} U$ \quad gilt, 
\\[0.2cm]
aber trotzdem die Gleichung 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$(a_1+b_1)\blue{+}U = (a_2+b_2)\blue{+}U$
\\[0.2cm]
falsch ist.  Wir müssen also zeigen, dass für alle $a_1,a_2, b_1, b_2 \in G$
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$a_1 {\color{blue}{+}} U = a_2 {\color{blue}{+}} U \;\wedge\; b_1 {\color{blue}{+}} U = b_2 {\color{blue}{+}} U \;\Rightarrow\; (a_1 + b_1) {\color{blue}{+}} U = (a_2 + b_2) {\color{blue}{+}} U$
\\[0.2cm]
gilt, denn sonst ist die Operation ${\color{red}{+}}$ auf den Nebenklassen von $G$ bezüglich $U$ nicht eindeutig
definiert.  Um diesen Nachweis führen zu können, zeigen wir zunächst einen Hilfssatz, der uns darüber
Aufschluss gibt, wann zwei Nebenklassen $a {\color{blue}{+}} U$ und $b {\color{blue}{+}} U$ gleich sind.
\eoxs

\begin{Lemma}
  Es sei $\langle G, 0, + \rangle$ eine {\color{red}kommutative} Gruppe und $U \leq G$.
  Weiter seien $a,b \in G$.  Dann gilt:
  \\[0.2cm]
  \hspace*{1.3cm}
  $a {\color{blue}{+}} U = b {\color{blue}{+}} U$ \quad g.d.w. \quad $a - b \in U$.
\end{Lemma}

\proof
Wir zerlegen den Beweis in zwei Teile:
\begin{enumerate}
\item[``$\Rightarrow$'']:
  Gelte $a {\color{blue}{+}} U = b {\color{blue}{+}} U$.  Wegen $0 \in U$ haben wir
  \\[0.2cm]
  \hspace*{1.3cm}
  $a = a + 0 \in a {\color{blue}{+}} U$
  \\[0.2cm]
  und wegen der Voraussetzung $a {\color{blue}{+}} U = b {\color{blue}{+}} U$ folgt daraus
  \\[0.2cm]
  \hspace*{1.3cm}
  $a \in b {\color{blue}{+}} U$.
  \\[0.2cm]
  Also gibt es ein $u \in U$, so dass
  \\[0.2cm]
  \hspace*{1.3cm}
  $a = b + u$
  \\[0.2cm]
  gilt.  Daraus folgt $a - b = u$ und weil $u \in U$ ist, haben wir also
  \\[0.2cm]
  \hspace*{1.3cm}
  $a - b \in U$.  {\color{green}$\checkmark$}
\item[``$\Leftarrow$'']: Gelte nun $a - b \in U$.  Weil $U$ eine Untergruppe ist und Untergruppen zu jedem
  Element auch das Inverse enthalten, gilt dann auch $-(a -b) \in U$, also $b - a \in U$.  Wir zeigen
  nun, dass sowohl
  \\[0.2cm]
  \hspace*{1.3cm} 
  $a {\color{blue}{+}} U \subseteq b {\color{blue}{+}} U$ \quad als auch \quad
  $b {\color{blue}{+}} U \subseteq a {\color{blue}{+}} U$ 
  \\[0.2cm]
  gilt.
  \begin{enumerate}
  \item Sei $x \in a {\color{blue}{+}} U$.  Dann gibt es ein $u \in U$, so dass
        \\[0.2cm]
        \hspace*{1.3cm}
        $x = a + u$
        \\[0.2cm]
        gilt.  Daraus folgt
        \\[0.2cm]
        \hspace*{1.3cm}
        $x = b + \bigl((a - b) + u\bigr)$,
        \\[0.2cm]
        denn die Gruppe $G$ ist kommutativ.
        Nun ist aber nach Voraussetzung $a - b \in U$ und da auch $u \in U$ ist, folgt damit, dass auch
        \\[0.2cm]
        \hspace*{1.3cm}
        $v := (a - b) + u \in U$
        \\[0.2cm]
        ist, denn die Untergruppe ist bezüglich der Addition abgeschlossen.  Damit haben wir
        \\[0.2cm]
        \hspace*{1.3cm}
        $x = b + v$ mit $v \in U$
        \\[0.2cm]
        und nach Definition von $b {\color{blue}{+}} U$ folgt dann $x \in b {\color{blue}{+}} U$.
        {\color{green}$\checkmark$}
  \item Sei nun $x \in b {\color{blue}{+}} U$.  Dann gibt es ein $u \in U$, so dass
        \\[0.2cm]
        \hspace*{1.3cm}
        $x = b + u$
        \\[0.2cm]
        gilt.  Durch elementare Umformung sehen wir, dass
        \\[0.2cm]
        \hspace*{1.3cm}
        $x = a + \bigl((b - a) + u\bigr)$
        \\[0.2cm]
        gilt, denn $G$ ist kommutativ. Nun ist aber nach Voraussetzung $a-b \in U$ und damit gilt
        auch $b - a \in U$,  Da
        $u \in U$ ist, folgt damit, dass auch   
        \\[0.2cm]
        \hspace*{1.3cm}
        $v := (b - a) + u \in U$
        \\[0.2cm]
        ist.  Damit haben wir
        \\[0.2cm]
        \hspace*{1.3cm}
        $x = a + v$ mit $v \in U$
        \\[0.2cm]
        und nach Definition von $a {\color{blue}{+}} U$ folgt nun $x \in a {\color{blue}{+}} U$.  {\color{green}$\checkmark$}
        \qed
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\exercise
Es sei $\langle G, 0, + \rangle$ eine {\color{red}kommutative} Gruppe und $U \leq G$ sei eine
Untergruppe von $G$.   Wir definieren auf der Menge $G$ eine Relation $\approx_U$ wie folgt:
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$x \approx_U y \df x - y \in U$.
\\[0.2cm]
Zeigen Sie, dass $\approx_U$ eine Äquivalenz-Relation auf $G$ ist.
\exend

\begin{Lemma}
  Es sei $\langle G, 0, + \rangle$ eine {\color{red}kommutative Gruppe} und $U \leq G$.
  Weiter seien $a,b \in G$.  Dann ist 
  \\[0.2cm]
  \hspace*{1.3cm}
  $(a {\color{blue}{+}} U) {\color{red}{+}} (b {\color{blue}{+}} U) := (a + b) {\color{blue}{+}} U$.
  \\[0.2cm]
  wohldefiniert.
\end{Lemma}

\proof
Wir haben zu zeigen, dass für alle $a_1,a_2,b_1,b_2 \in G$ die Formel
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$a_1 {\color{blue}{+}} U = a_2 {\color{blue}{+}} U \;\wedge\; b_1 {\color{blue}{+}} U = b_2 {\color{blue}{+}} U \;\Rightarrow\; (a_1 + b_1) {\color{blue}{+}} U = (a_2 + b_2) {\color{blue}{+}} U$
\\[0.2cm]
gilt.  Sei also $a_1 {\color{blue}{+}} U = a_2 {\color{blue}{+}} U$ und $b_1 {\color{blue}{+}} U = b_2 {\color{blue}{+}} U$ vorausgesetzt.  
Zu zeigen ist dann
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$(a_1 + b_1) {\color{blue}{+}} U = (a_2 + b_2) {\color{blue}{+}} U$.
\\[0.2cm]
Aus $a_1 {\color{blue}{+}} U = a_2 {\color{blue}{+}} U$ folgt nach dem letzten Lemma $a_1 - a_2 \in U$  und aus
$b_1 {\color{blue}{+}} U = b_2 {\color{blue}{+}} U$ folgt $b_1 - b_2 \in U$.  Da $U$ unter der Operation $+$ abgeschlossen ist, folgt
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$(a_1 - a_2) + (b_1 - b_2) \in U$
\\[0.2cm]
und da die Gruppe $G$ kommutativ ist, ist das ist äquivalent zu
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$(a_1 + b_1) - (a_2 + b_2) \in U$.
\\[0.2cm]
Aus der Rückrichtung des letzten  Lemmas folgt nun
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$(a_1 + b_1) {\color{blue}{+}}  U = (a_2 + b_2) {\color{blue}{+}} U$.
\\[0.2cm]
Damit ist gezeigt, dass die Addition auf den Nebenklassen von $U$ wohldefiniert ist. 
\qed

\begin{Satz}
 Es sei $\langle G, 0, + \rangle$ eine kommutative Gruppe und $U \leq G$.
 Dann ist $\langle G/U, 0 {\color{blue}{+}} U, {\color{red}{+}} \rangle$ mit der oben definierten Addition von Nebenklassen eine kommutative Gruppe.
\end{Satz}

\proof
Der Beweis zerfällt in vier Teile.
\begin{enumerate}
\item $0 {\color{blue}{+}} U$ ist das links-neutrale Element, denn wir haben
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $(0 {\color{blue}{+}} U) {\color{red}{+}} (a {\color{blue}{+}} U) = (0 + a) {\color{blue}{+}} U = a {\color{blue}{+}} U$ \quad für alle $a \in G$.{\color{green}$\checkmark$}
\item $-a {\color{blue}{+}} U$ ist das links-inverse Element zu $a {\color{blue}{+}} U$, denn wir haben
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $(-a {\color{blue}{+}} U) {\color{red}{+}} (a {\color{blue}{+}} U) = (-a + a) {\color{blue}{+}} U = 0 {\color{blue}{+}} U$ \quad für alle $a \in G$.{\color{green}$\checkmark$}
\item Es gilt das Assoziativ-Gesetz, denn
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $
      \begin{array}[t]{cll}
        & \bigl((a {\color{blue}{+}} U) {\color{red}{+}} (b {\color{blue}{+}} U)\bigr) {\color{red}{+}} (c {\color{blue}{+}} U)   \\
      = & \bigl((a + b) {\color{blue}{+}} U\bigr) {\color{red}{+}} (c {\color{blue}{+}} U)         \\
      = & \bigl((a + b) + c\bigr) {\color{blue}{+}} U               \\
      = & \bigl(a + (b + c)\bigr) {\color{blue}{+}} U               \\
      = & (a {\color{blue}{+}} U) {\color{red}{+}} \bigl((b + c) {\color{blue}{+}} U\bigr)         \\
      = & (a {\color{blue}{+}} U) {\color{red}{+}} \bigl((b {\color{blue}{+}} U) {\color{red}{+}} (c {\color{blue}{+}} U)\bigr). &
              {\color{green}\checkmark}  \\
      \end{array}
      $
\item Es gilt das Kommutativ-Gesetz, denn
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $
      \begin{array}[t]{cll}
        & (a {\color{blue}{+}} U) {\color{red}{+}} (b {\color{blue}{+}} U) \\
      = & (a + b) {\color{blue}{+}} U       \\
      = & (b + a) {\color{blue}{+}} U & \mbox{denn $G$ ist eine kommutative Gruppe} \\
      = & (b {\color{blue}{+}} U) {\color{red}{+}} (a {\color{blue}{+}} U). &
      {\color{green}\checkmark} \qquad
      \hspace*{\fill} \Box
      \end{array}
      $
\end{enumerate}

\example
Wir haben früher bereits gesehen, dass die Mengen 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$k\mathbb{Z} := \bigr\{ k \cdot x \mid x \in \mathbb{Z} \bigr\}$
\\[0.2cm]
Untergruppen der Gruppe $\langle \mathbb{Z}, 0, + \rangle$ sind.  Der letzte Satz zeigt nun, dass die Menge
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\mathbb{Z}_k := \mathbb{Z}/(k\mathbb{Z}) = \bigl\{ l {\color{blue}{+}} k\mathbb{Z} \mid l \in \mathbb{Z} \}$
\\[0.2cm]
zusammen mit der durch
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$(l_1 {\color{blue}{+}} k\mathbb{Z}) {\color{red}{+}} (l_2 {\color{blue}{+}} k\mathbb{Z}) = (l_1 + l_2) {\color{blue}{+}} k\mathbb{Z}$
\\[0.2cm]
definierten Addition eine Gruppe ist, deren neutrales Element die Menge $0 {\color{blue}{+}} k\mathbb{Z} = k\mathbb{Z}$ ist.
Es gilt
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$l_1 {\color{blue}{+}} k\mathbb{Z} = l_2 {\color{blue}{+}} k\mathbb{Z}$
\\[0.2cm]
genau dann, wenn
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$l_1 - l_2 \in k\mathbb{Z}$
\\[0.2cm]
ist, und dass ist genau dann der Fall, wenn $l_1 - l_2$ ein Vielfaches von $k$ ist, wenn also
$l_1 \approx_k l_2$ gilt.  Wie wir bereits früher in einer Aufgabe gezeigt haben, ist dies genau dann der Fall, wenn
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$l_1 \modulo k = l_2 \modulo k$
\\[0.2cm]
ist.  Da f\"ur beliebige $l \in \mathbb{Z}$ gilt, dass
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$l \modulo k \in \{0, 1, \cdots, k-1\}$ 
\\[0.2cm]
ist, sehen wir, dass die Menge $\mathbb{Z}/(k\mathbb{Z})$ aus genau $k$ verschiedenen Nebenklassen
besteht, wir haben
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\mathbb{Z}_k = \bigl\{ l {\color{blue}{+}} k\mathbb{Z} \mid l \in \{0, \cdots, k - 1\} \bigr\}$.
\vspace*{0.2cm}

\exerciseStar
Es sei $\langle G, e, \circ \rangle$ eine endliche kommutative Gruppe und es gelte $U \leq G$.
Zeigen Sie, dass dann $\mathtt{card}(U)$ ein Teiler von $\mathtt{card}(G)$ ist. 

\hint
Zeigen Sie, dass alle Nebenklassen von $G$ bezüglich der Untergruppe $U$ dieselbe
Kardinalität haben.
\eoxs

\solution
Wir zeigen zunächst, dass alle Nebenklassen von $G$ dieselbe Anzahl von Elementen haben.  Dazu
definieren wir für jedes $a \in G$ eine Funktion
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$f_a:U \rightarrow a + U$
\\[0.2cm]
durch die Festlegung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$f_a(x) := a + x$.
\\[0.2cm]
Die Funktion $f_a$ ist für beliebiges $a \in G$ injektiv, denn aus
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$f_a(x) = f_a(y)$
\\[0.2cm]
folgt nach Definition der Funktion $f_a$ sofort
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$a + x = a + y$.
\\[0.2cm]
Subtrahieren wir auf beiden Seiten dieser Gleichung $a$, so erhalten wir die Gleichung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$x = y$
\\[0.2cm]
und damit ist die Funktion $f_a$ injektiv.  Die Funktion $f_a$ ist auch surjektiv, denn wenn 
$y \in a + U$ ist, dann gibt es nach Definition von $a + U$ ein $x \in U$ mit $y = a + x$, also
$y = f_a(x)$.  Damit ist die Funktion $f_a$ bijektiv und folglich haben die Mengen $U$ und $a+U$
dieselbe Anzahl von Elementen:
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\textsl{card}(U) = \textsl{card}(a + U)$.
\\[0.2cm]
Wir haben schon in einer früheren Aufgabe gezeigt, dass die durch
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$x \approx_U y \stackrel{\mbox{\scriptsize def}}{\Longleftrightarrow}\; x -y \in U$
\\[0.2cm]
definierte Relation eine Äquivalenz-Relation ist und wir wissen aus der Mengenlehre, dass die
Äquivalenz-Klassen, die von dieser Äquivalenz-Relation erzeugt werden, eine Partition der Menge $G$
bilden.  Damit gibt es also eine Menge
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\{g_1,\cdots, g_k\}$ \quad mit $g_i \in G$ für alle $i=1,\cdots,k$
\\[0.2cm]
so dass die Menge $\bigl\{ [g_1]_{\approx_U}, \cdots, [g_k]_{\approx_U}\bigr\}$ eine Partition von
$G$ ist.  Damit haben wir:
\begin{enumerate}
\item $[g_1]_{\approx_U} \cup \cdots \cup [g_k]_{\approx_U} = G$ \quad und
\item $[g_i]_{\approx_U} \cap [g_j]_{\approx_U} = \emptyset$ \quad falls $i \not= j$.
\end{enumerate}
Nun müssen wir nur noch bemerken, dass die Nebenklassen von $G$ bezüglich $U$ mit den
Äquivalenz-Klassen identisch sind, die von der Äquivalenz-Relation $\approx_U$ erzeugt werden, denn
es gilt
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$[g]_{\approx_U} = g + U$,
\\[0.2cm] 
was wir wir folgt einsehen können:
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$
\begin{array}{cl}
                & x \in [g]_{\approx_U}  \\[0.2cm]
\Leftrightarrow & x \approx_U g        \\[0.2cm]
\Leftrightarrow & x - g \in U          \\[0.2cm] 
\Leftrightarrow & x \in g + U.
\end{array}
$
\\[0.2cm]
Damit ist dann klar, dass
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$
\begin{array}{lcl}
  \textsl{card}(G) & = & \textsl{card}\bigl([g_1]_{\approx_U}\bigr) + \cdots + \textsl{card}\bigl([g_k]_{\approx_U}\bigr) 
                         \\[0.2cm]
                   & = & \textsl{card}(g_1 + U) + \cdots + \textsl{card}(g_k + U) \\[0.2cm]
                   & = & \textsl{card}(U) + \cdots + \textsl{card}(U) \\[0.2cm]
                   & = & k \cdot \textsl{card}(U)
\end{array}
$
\\[0.2cm]
gilt und damit ist $\textsl{card}(U)$ ein Teiler von $\textsl{card}(G)$.  \qed

\exerciseStar
Es seien $\langle G_1, e_1, \circ\rangle$ und $\langle G_2, e_2, *\rangle$ kommutative Gruppen.
Eine Abbildung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
 $f: G_1 \rightarrow G_2$ 
\\[0.2cm]
ist ein \emph{\color{blue}Gruppen-Homomorphismus} genau dann, wenn 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$f(x \circ y) = f(x) * f(y)$ \quad f.a. $x,y \in G_1$
\\[0.2cm]
gilt.  Lösen Sie die folgenden Teilaufgaben:
\begin{enumerate}
\item Zeigen Sie, dass die Menge
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $f^{-1}(e_2) := \{ x \in G_1 \mid f(x) = e_2 \}$
      \\[0.2cm]
      eine Untergruppe von $G_1$ ist.
\item Es sei $U \leq G_1$.  Zeigen Sie, dass dann auch 
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $f(U) := \{ f(x) \mid x \in U \}$
      \\[0.2cm]
      eine Untergruppe von $G_2$ ist.
      \exend
\end{enumerate} 

\section{Monoide$^*$}
Zum Schluss dieses Kapitels definieren wir den Begriff eines
\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Monoid}{Monoiden}.  Vereinfacht gesagt sind 
Monoide solche Halbgruppen, in denen es ein neutrales Element gibt.  Die formale Definition folgt.


\begin{Definition}[Monoid]
  Ein Tripel $\langle G, e, \circ \rangle$ ist ein \emph{\color{blue}Monoid} genau dann, wenn Folgendes gilt:
  \begin{enumerate}
  \item $G$ ist eine Menge,
  \item $e \in G$,
  \item $\circ: G \times G \rightarrow G$ und es gelten die folgenden beiden Gesetze:
  \begin{enumerate}
  \item Es gilt das Assoziativ-Gesetz
        \\[0.2cm]
        \hspace*{1.3cm}
        $(a \circ b) \circ c = a \circ (b \circ c)$ \quad für alle $a,b,c \in G$.
  \item $e$ ist ein neutrales Element, es gilt also
        \\[0.2cm]
        \hspace*{1.3cm}
        $e \circ a = a \circ e = a$ \quad     für alle $a \in G$. \eoxs
  \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{Definition}

\examples
\begin{enumerate}
\item Die Struktur $\langle \mathbb{Z}, 1, \cdot \rangle$ ist ein Monoid, denn für die Multiplikation
      ganzer Zahlen gilt das Assoziativ-Gesetz und die Zahl $1$ ist bezüglich der Multiplikation ein
      neutrales Element.
\item Es sei $\Sigma$ ein Alphabet, also eine Menge von Buchstaben und $\Sigma^*$ sei die Menge aller
      Wörter, die aus Buchstaben von $\Sigma$ gebildet werden können.  In der Informatik bezeichnen
      wir diese Wörter als \emph{\color{blue}Strings}.  Wir definieren für Strings eine Multiplikation
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\cdot: \Sigma^* \times \Sigma^* \rightarrow \Sigma^*$
      \\[0.2cm]
      als \emph{\color{blue}Konkatenation}, für zwei Strings $x$ und $y$ setzen wir also
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x \cdot y := xy$,
      \\[0.2cm]
      wobei mit $xy$ der String gemeint ist, denn wir durch Hintereinanderschreiben der Buchstaben
      aus $x$ und $y$ erhalten.  Ist beispielsweise $x = \texttt{\symbol{34}ab\symbol{34}}$ und $y = \texttt{\symbol{34}dc\symbol{34}}$,
      so gilt 
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x \cdot y = \texttt{\symbol{34}abdc\symbol{34}}$.
      \\[0.2cm]
      Weiter definieren wie $\varepsilon$ als den leeren String, wir setzen also
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\varepsilon = \texttt{\symbol{34}\symbol{34}}$.
      \\[0.2cm]
      Dann ist $\varepsilon$ ein neutrales Element bezüglich der Konkatenation von Strings.  Da
      außerdem für die Konkatenation von Strings das Assoziativ-Gesetz gilt, ist $\langle \Sigma^*, \varepsilon, \cdot \rangle$ ein
      Monoid. 
      \eoxs
\end{enumerate}

\section{Reflexion}
\begin{enumerate}[(a)]
\item Was ist eine Gruppe? 
\item Welche Beispiele für Gruppen kennen Sie?
\item Gilt in allen Gruppen das Kommutativ-Gesetz?
\item Was sind surjektive bzw.~injektive Funktionen?
\item Es sei $f:M \rightarrow M$ eine Funktion und die Menge $M$ sei endlich.  
      Wie hängen dann die Begriffe Injektivität und Surjektivität zusammen?
\item Wie ist die Permutations-Gruppe $\mathcal{S}_n$ definiert?
\item Was ist eine Untergruppe und was eine Faktor-Gruppe?
\end{enumerate}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "lineare-algebra"
%%% ispell-local-dictionary: "deutsch8"
%%% End: 
