\chapter{Ringe und Körper}
In diesem Abschnitt behandeln wir 
\href{http://de.wikipedia.org/wiki/Ring_(Algebra)}{\emph{Ringe}} und 
\href{http://en.wikipedia.org/wiki/Field_(mathematics)}{\emph{Körper}}.  Diese Begriffe werde ich gleich erklären.
Im Folgenden möchte ich einen kurzen Überblick über den Aufbau dieses Kapitels geben.  Da Sie Ringe und
Körper  noch nicht kennen, wird dieser Überblick notwendigerweise informal und
unpräzise sein.  Es geht mir hier nur darum, dass Sie eine, zunächst sicher noch verschwommene, Vorstellung
von dem, was Sie in diesem Kapitel erwartet, bekommen.

Ringe sind Strukturen, in denen
sowohl eine Addition, eine Subtraktion und als auch eine Multiplikation vorhanden ist und außerdem für diese
Operationen ein Distributiv-Gesetz gilt.  Bezüglich der Addition muss die Struktur dabei eine kommutative
Gruppe sein. Ein typisches Beispiel für einen Ring ist die Struktur der ganzen
Zahlen. Ein Ring ist ein Körper, wenn zusätzlich auch noch eine Division möglich ist.
Ein typisches Beispiel ist die Struktur der rationalen Zahlen.

Es gibt zwei wichtige Methoden um mit Hilfe eines Rings einen Körper zu konstruieren.
Die erste Methode funktioniert in sogenanten Integritäts-Ringen, dass sind solche Ringe, in denen sich 
das neutrale Element der Addition, also die $0$, nicht als Produkt zweier von $0$ verschiedenener Elemente 
darstellen lässt.  Dann lässt sich nämlich aus einem Integritäts-Ring, der bezüglich der
Multiplikation ein 
neutrales Element enthält, ein sogenannter Quotienten-Körper erzeugen.  Die Konstruktion dieses Körpers
verläuft analog zu der Konstruktion der rationalen Zahlen aus den reellen Zahlen.

Die zweite Methode funktioniert mit Hilfe sogenannter \emph{maximaler Ideale}.  Wir werden in Ringen zunächst
\emph{Ideale} definieren.  Dabei sind Ideale das Analogon zu Untergruppen in der Gruppen-Theorie.
Anschließend zeigen wir, wie sich mit Hilfe eines Ideals $I$ auf einem Ring $R$ eine Kongruenz-Relation
erzeugen lässt.  Die Konstruktion ist dabei analog zur Konstruktion der
Faktor-Gruppe aus dem letzten Abschnitt.  Für \emph{maximale Ideale} werden wir schließlich zeigen,
dass der so erzeugte Faktor-Ring sogar ein Körper ist.

\section{Definition und Beispiele}
\begin{Definition}[Ring]
Ein $4$-Tupel $\mathcal{R} = \langle R, 0, +, \cdot \rangle$ ist ein \emph{Ring}, falls gilt:
\begin{enumerate}
\item $\langle R, 0, + \rangle$ ist eine kommutative Gruppe,
\item $\cdot: R \times R \rightarrow R$ ist eine Funktion für welche die folgenden Gesetze gelten:
      \begin{enumerate}
      \item Assoziativ-Gesetz:  Für alle $x, y,z \in R$ gilt
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $(x \cdot y) \cdot z = x \cdot (y \cdot z)$.
      \item Distributiv-Gesetze: Für alle $x, y,z \in R$ gilt
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm} 
            $x \cdot (y + z) = x \cdot y + x \cdot z$ \quad und \quad
            $(x + y) \cdot z = x \cdot z + y \cdot z$.
      \end{enumerate}
\end{enumerate}
Die Operation ``$+$'' nennen wir die Addition auf dem Ring $\mathcal{R}$, die Operation ``$\cdot$'' bezeichnen 
wir als Multiplikation.
$\mathcal{R}$ ist ein \emph{kommutativer Ring} falls zusätzlich für die Multiplikation
das Kommutativ-Gesetz
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$x \cdot y = y \cdot x$ \quad für alle $x,y \in R$
\\[0.2cm]
gilt.  Wir sagen, dass $R$ eine \emph{Eins} hat, wenn es für die Multiplikation ein Element $e$ gibt, so dass
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$e \cdot x = x \cdot e = x$ \quad für alle $x \in R$
\\[0.2cm]
gilt.  Dieses Element $e$ heißt dann die \emph{Eins} des Rings.  In diesem Fall schreiben wir
$\mathcal{R} = \langle R, 0, e, +, \cdot \rangle$, wir geben die Eins also explizit in der Struktur
an.
\eox
\end{Definition}

\remark
Bevor wir Beispiele betrachten, bemerken wir einige unmittelbare Konsequenzen der obigen Definition.
\begin{enumerate}
\item In jedem Ring $\mathcal{R} = \langle R, 0, +, \cdot \rangle$ gilt
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $0 \cdot x = 0$,
      \\[0.2cm]
      denn wir haben die Gleichung
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $
      \begin{array}[t]{lcll}
        0 \cdot x & = & (0 + 0) \cdot x 
                      & \mbox{denn $0 + 0 = 0$} \\[0.2cm]
                  & = & 0 \cdot x + 0 \cdot x
                      & \mbox{Distributiv-Gesetz}
      \end{array}
      $
      \\[0.2cm]
      Wenn wir nun auf beiden Seiten der eben gezeigten Gleichung 
      $0 \cdot x$ abziehen, dann erhalten wir die Gleichung
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $0 = 0 \cdot x$.
      \\[0.2cm]
      Genauso gilt natürlich auch $x \cdot 0 = 0$. 
\item Bezeichnen wir das bezüglich der Addition $+$ zu einem Element $x$ inverse Element mit $-x$,
      so gilt 
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $-(x \cdot y) = (-x) \cdot y = x \cdot (-y)$.
      \\[0.2cm]
      Wir zeigen die erste dieser beiden Gleichungen, die zweite lässt sich analog nachweisen.
      Um zu zeigen, dass $-(x \cdot y) = (-x) \cdot y$ ist, reicht es nachzuweisen, dass
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x \cdot y + (-x) \cdot y = 0$
      \\[0.2cm]
      ist, denn das Inverse ist in einer Gruppe eindeutig bestimmt.  Die letzte Gleichung folgt aber sofort
      aus dem Distributiv-Gesetz, denn wir haben
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $
      \begin{array}[t]{lcl}
      x \cdot y + (-x) \cdot y & = & (x + - x) \cdot y \\[0.2cm]
                               & = & 0 \cdot y \\[0.2cm]
                               & = & 0. \hspace*{\fill} \diamond
      \end{array}
      $
\end{enumerate}


\examples
\begin{enumerate}
\item Die Struktur $\langle \mathbb{Z}, 0, 1, +, \cdot \rangle$ ist ein kommutativer
      Ring mit  Eins.  
\item Die Struktur $\langle \mathbb{Q}, 0, 1, +, \cdot \rangle$ ist ebenfalls ein kommutativer Ring mit
      Eins.   \eox
\end{enumerate}

In dieser Vorlesung werden wir nur solche Ringe betrachten, die erstens kommutativ sind und
zweitens eine Eins haben. 
Ein wichtiger Spezialfall ist der Fall eines kommutativen Rings 
$\mathcal{R} = \langle R, 0, 1, +, \cdot \rangle$ mit Eins, 
für den die Struktur $\langle R \backslash \{0\}, 1, \cdot \rangle$
eine Gruppe ist.  Dieser Spezialfall liegt beispielsweise bei dem Ring  
$\langle \mathbb{Q}, 0, 1, +, \cdot \rangle$ vor.  In einem solchen Fall sprechen wir von einem \emph{Körper}.  Die formale
Definition folgt.
\pagebreak


\begin{Definition}[Körper]
Ein $5$-Tupel $\mathcal{K} = \langle K, 0, 1, +, \cdot \rangle$ ist ein \emph{Körper}, falls gilt:
\begin{enumerate}
\item $\langle K, 0, + \rangle$ ist eine kommutative Gruppe,
\item $\langle K \backslash \{ 0 \}, 1, \cdot \rangle$ ist ebenfalls eine kommutative Gruppe,
\item Es gilt das Distributiv-Gesetz: Für alle $x, y,z \in K$ haben wir
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm} 
      $x \cdot (y + z) = x \cdot y + x \cdot z$.
\end{enumerate}
Wieder nennen wir die  Operation ``$+$'' die \emph{Addition}, während wir die Operation ``$\cdot$'' 
als die \emph{Multiplikation} bezeichnen. \eox
\end{Definition}

Unser Ziel ist es später, Ringe zu Körpern zu erweitern.  Es gibt bestimmte Ringe, in
denen dies auf keinen Fall möglich ist.  Betrachten wir als Beispiel den Ring
$\mathcal{R} := \langle \{ 0, 1, 2, 3 \}, 0, 1, +_4, \cdot_4 \rangle$, bei dem die Operationen
``$+_4$'' und ``$\cdot_4$'' wie folgt definiert sind:
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$x +_4 y := (x + y) \modulo 4$ \quad und \quad
$x \cdot_4 y := (x \cdot y) \modulo 4$.
\\[0.2cm]
Es lässt sich zeigen, dass die so definierte Struktur $\mathcal{R}$ ein Ring ist.  In
diesem Ring gilt
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$2 \cdot_4 2 = 4 \modulo 4 = 0$.
\\[0.2cm]
Falls es uns gelingen würde, den Ring $\mathcal{R}$ so zu einem Körper 
$\mathcal{K} = \langle K, 0, 1, +_4, \cdot_4 \rangle$ zu erweitern, dass 
$\{0,1,2,3\} \subseteq K$ gelten würde, so müsste die Zahl 
$2$ in diesem Körper ein Inverses $2^{-1}$ haben.  Wenn wir dann die Gleichung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$2 \cdot_4 2 = 0$
\\[0.2cm]
auf beiden Seiten mit $2^{-1}$ multiplizieren würden, hätten wir die Gleichung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$2 = 0$
\\[0.2cm]
hergeleitet.  Dieser Widerspruch zeigt, dass sich der Ring $\mathcal{R}$ sicher nicht zu
einem Körper erweitern lässt.

\begin{Definition}[Integritäts-Ring]
  Ein Ring $\mathcal{R} = \langle R, 0, +, \cdot \rangle$ heißt \emph{nullteilerfrei}, wenn
  \\[0.2cm]
  \hspace*{1.3cm}
  $\forall a, b \in R: \bigl(a \cdot b = 0 \rightarrow a = 0 \vee b = 0\bigr)$
  \\[0.2cm]
  gilt, die Zahl $0$ lässt sich in einem nullteilerfreien Ring also nur als triviales Produkt darstellen.
  Ein nullteilerfreier, kommutativer Ring, der eine Eins hat, wird als \emph{Integritäts-Ring}
  bezeichnet.
\eox
\end{Definition}

\remark
In einem nullteilerfreien Ring $\mathcal{R} = \langle R, 0, +, \cdot \rangle$ 
gilt die folgende \emph{Streichungs-Regel}:
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\forall a,b,c \in R: \bigl(a \cdot c = b \cdot c \wedge c \not= 0 \rightarrow a = b)$.
\eox

\proof
Wir nehmen an, dass $c \not = 0$ ist und dass $a \cdot c = b \cdot c$ gilt.  Es ist dann $a = b$ zu zeigen. 
Wir formen die Voraussetzung  $a \cdot c = b \cdot c$ wie folgt um
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$
\begin{array}[t]{cll}
            & a \cdot c = b \cdot c      & \mid - b \cdot c \\[0.2cm]
\Rightarrow & a \cdot c - b \cdot c  = 0                    \\[0.2cm]
\Rightarrow & (a - b) \cdot c = 0                           \\[0.2cm]
\Rightarrow & (a - b) = 0 & \mbox{denn $\mathcal{R}$ ist nullteilerfreier und $c \not= 0$} \\[0.2cm]
\Rightarrow & a = b.
\end{array}
$
\\[0.2cm]
Damit ist der Beweis abgeschlossen. \qed
\vspace*{0.2cm}

Ist $R$ ein Ring und ist $\sim$ eine Äquivalenz-Relationen auf $R$,
so lässt sich auf dem Quotienten-Raum $R/\!\sim$ unter bestimmten Umständen ebenfalls eine Ring-Struktur
definieren.   Das funktioniert aber nur, wenn die Addition und die Multiplikation des Rings in gewisser
Weise mit der Äquivalenz-Relationen \emph{verträglich} sind.  In diesem Fall nennen wir dann $\sim$ eine
\emph{Kongruenz-Relation} auf $R$.  Die formale Definition folgt.

\begin{Definition}[Kongruenz-Relation]
Es sei $\mathcal{R} = \langle R, 0, 1, +, \cdot \rangle$ ein kommutativer Ring mit Eins und $\sim\; \subseteq R \times R$ sei eine
Äquivalenz-Relation auf $R$.   Wir nennen $\sim$ eine \emph{Kongruenz-Relation} falls zusätzlich
die folgenden beiden Bedingungen erfüllt sind:
\begin{enumerate}
\item $\forall a_1, a_2, b_1, b_2 \in R: 
       \bigl(a_1 \sim a_2 \wedge b_1 \sim b_2 \rightarrow a_1 + b_1 \sim a_2 + b_2\bigr)
      $,

      die Relation $\sim$ ist also \emph{verträglich} mit der Addition auf $R$.
\item $\forall a_1, a_2, b_1, b_2 \in R: 
       \bigl(a_1 \sim a_2 \wedge b_1 \sim b_2 \rightarrow a_1 \cdot b_1 \sim a_2 \cdot b_2\bigr)
      $,

      die Relation $\sim$ ist also auch mit der Multiplikation auf $R$ \emph{verträglich}.
      \eox
\end{enumerate}
\end{Definition}
  
Falls $\sim$ eine Kongruenz-Relation auf einem Ring $\mathcal{R} = \langle R, 0, 1, +, \cdot \rangle$ ist,
lassen sich die Operationen ``$+$'' und ``$\cdot$'' auf die Menge $R/\!\sim$ der von $\sim$ erzeugten
Äquivalenz-Klassen fortsetzen, denn in diesem Fall können wir für $a,b \in R$ definieren:
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$[a]_\sim + [b]_\sim := [ a + b ]_\sim$ \quad und \quad
$[a]_\sim \cdot [b]_\sim := [ a \cdot b ]_\sim$.
\\[0.2cm]
Um nachzuweisen, dass diese Definitionen tatsächlich Sinn machen, betrachten wir vier
 Elemente $[a_1]_\sim, [a_2]_\sim, [b_1]_\sim, [b_2]_\sim \in R/\!\sim$, für die
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$[a_1]_\sim = [a_2]_\sim$ \quad und \quad
$[b_1]_\sim = [b_2]_\sim$ 
\\[0.2cm]
gilt.  Wir müssen zeigen, dass dann auch 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$[a_1 + b_1]_\sim = [a_2 + b_2]_\sim$
\\[0.2cm]
gilt.  An dieser Stelle erinnern wir daran, dass nach Satz \ref{satz:aequivalenz-klassen}
allgemein für eine beliebige Äquivalenz-Relation $R$ auf einer Menge $M$ die Beziehung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$[a]_R = [b]_R \;\leftrightarrow\; \langle a, b \rangle \in R$
\\[0.2cm]
gilt.  Damit folgt aus den Voraussetzungen $[a_1]_\sim = [a_2]_\sim$ und $[b_1]_\sim = [b_2]_\sim$, dass
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$a_1 \sim a_2$ \quad und \quad $b_1 \sim b_2$
\\[0.2cm]
gilt.
Da die Äquivalenz-Relation $\sim$ mit der Operation ``$+$'' verträglich ist, folgt daraus
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$a_1 + b_1 \sim  a_2 + b_2$ 
\\[0.2cm]
und damit gilt wieder nach Satz \ref{satz:aequivalenz-klassen} 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$[a_1 + b_1]_\sim = [a_2 + b_2]_\sim$. 
\\[0.2cm]
Genauso lässt sich zeigen, dass auch die Multiplikation $\cdot$ auf $R/\!\sim$ wohldefiniert ist.
Mit den obigen  Definitionen von $+$ und $\cdot$ haben wir nun eine Struktur 
$\mathcal{R}/\!\sim\; = \langle R/\!\sim, [0]_\sim, [1]_\sim, +, \cdot \rangle$ geschaffen, die als der
\emph{Faktor-Ring} $\mathcal{R}$ modulo $\sim$ bezeichnet wird. 
Der nächste Satz zeigt, dass es sich bei dieser Struktur tatsächlich um einen Ring handelt.

\begin{Satz}[Faktor-Ring] \label{satz:faktor_ring} 
  Ist $\mathcal{R} = \langle R, 0, 1, +, \cdot \rangle$ ein kommutativer Ring mit Eins und ist
  $\sim$ eine Kongruenz-Relation auf diesem Ring, so ist die Struktur 
  $\mathcal{R}/\!\!\sim\; = \langle R/\!\sim, [0]_\sim, [1]_\sim, +, \cdot \rangle$
  mit den oben für Äquivalenz-Klassen definierten Operationen $+$ und $\cdot$ ein kommutativer 
  Ring mit Eins. 
\end{Satz}

\proof
Wir weisen die Eigenschaften, die einen Ring auszeichnen, einzeln nach.
\begin{enumerate}
\item Für die Operation ``$+$'' gilt das Assoziativ-Gesetz, denn für alle 
      $[a]_\sim, [b]_\sim, [c]_\sim \in R/\!\sim$ gilt
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $
      \begin{array}[t]{lcl}
            [a]_\sim + \bigl([b]_\sim + [c]_\sim\bigr) 
      & = & [a]_\sim + [b + c]_\sim                     \\[0.2cm]
      & = & [a + (b + c)]_\sim                          \\[0.2cm]
      & = & [(a + b) + c]_\sim                          \\[0.2cm]
      & = & [a + b]_\sim + [c]_\sim                     \\[0.2cm]
      & = & \bigl([a]_\sim + [b]_\sim\bigr) + [c]_\sim. 
      \end{array}
      $
\item Für die Operation ``$+$'' gilt das Kommutativ-Gesetz, denn für alle $[a]_\sim, [b]_\sim \in R/\!\sim$ gilt
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $[a]_\sim + [b]_\sim = [a + b]_\sim = [b + a]_\sim = [b]_\sim + [a]_\sim$.
\item $[0]_\sim$ ist das neutrale Element bezüglich der Addition, denn für alle $[a]_\sim \in R/\!\sim$ gilt
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $[a]_\sim + [0]_\sim = [a + 0]_\sim = [a]_\sim$.
\item Ist $[a]_\sim \in R/\!\sim$ und bezeichnet $-a$ das additive Inverse von $a$ in $R$, so ist das
      additive Inverse von  $[a]_\sim$ durch 
      die Äquivalenz-Klasse $[-a]_\sim$ gegeben, denn wir haben
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $[a]_\sim + [-a]_\sim = [a + -a]_\sim = [0]_\sim$.
\item Die Nachweise, dass auch für den  Operator ``$\cdot$'' dass Assoziativ- und das Kommutativ-Gesetz 
      sind völlig analog zu den entsprechenden Beweisen für den Operator ``$+$''.
      Ebenso ist der Nachweis, dass die Äquivalenz-Klasse $[1]_\sim$ das neutrale Element bezüglich des Operators 
      ``$\cdot$'' ist, analog zu dem Nachweis, dass die Äquivalenz-Klasse $[0]_\sim$ das neutrale Element
      bezüglich des Operators ``$+$'' ist.
\item Als letztes weisen wir die Gültigkeit des Distributiv-Gesetzes nach.
      Es seien  $[a]_\sim, [b]_\sim, [c]_\sim$ beliebige Äquivalenz-Klassen aus $R/\!\sim$. Dann gilt
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $
      \begin{array}[t]{lcl}
            [a]_\sim \cdot \bigl([b]_\sim + [c]_\sim\bigr) 
      & = & [a]_\sim \cdot [b + c]_\sim                        \\[0.2cm]
      & = & [a \cdot (b + c)]_\sim                             \\[0.2cm]
      & = & [a \cdot b + a \cdot c]_\sim                       \\[0.2cm]
      & = & [a \cdot b]_\sim + [a \cdot c]_\sim                \\[0.2cm]
      & = & [a]_\sim \cdot [b]_\sim + [a]_\sim \cdot [c]_\sim. 
      \end{array}
      $
\end{enumerate}
Damit ist gezeigt, dass $\mathcal{R}/\!\sim$ ein kommutativer Ring mit Eins ist. \qed

\exercise
Es sei $\mathcal{K} = \langle K, 0_K, 1_K, +, \cdot \rangle$ ein Körper und die Menge $K$ sei endlich.
Dann können wir eine Funktion 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\mathtt{count}: \mathbb{N} \rightarrow K$
\\[0.2cm]
definieren, welche die natürlichen Zahlen $\mathbb{N}$ in den Körper $K$ abbildet.  Die Definition
von $\mathtt{count}$ erfolgt durch Induktion:
\begin{enumerate}
\item[I.A.:] $n = 0$:

             $\mathtt{count}(0) := 0_K$.

             Beachten Sie hier, dass die $0$, die auf der linken Seite dieser Gleichung auftritt,
             eine natürliche Zahl ist, während die $0_K$ auf der rechten Seite dieser Gleichung
             das neutrale Element der Addition in dem Körper $\mathcal{K}$ bezeichnet.
\item[I.S.:] $n \mapsto n + 1$.

             $\mathtt{count}(n+1) := \mathtt{count}(n) + 1_K$.

             Auch hier bezeichnet die $1$ auf der linken Seite der Definition eine natürliche Zahl,
             während die $1_K$ auf der rechten Seite dieser Gleichung das neutrale Element der
             Multiplikation in dem Körper $\mathcal{K}$ bezeichnet.
\end{enumerate}
Falls die Menge $K$ endlich ist, definieren wir die \emph{Charakteristik}
$\mathtt{char}(\mathcal{K})$ des Körpers $\mathcal{K}$ als die kleinste natürliche Zahl $k$, für die
$\mathtt{count}(k) = 0_K$ gilt:
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\mathtt{char}(\mathcal{K}) = \min\bigl(\{ k \in \mathbb{N} \mid \mathtt{count}(k) = 0_K \}\bigr)$.
\\[0.2cm]
Zeigen Sie, dass für einen endlichen Körpers $\mathcal{K}$ das Folgende gilt:
\begin{enumerate}
\item[(a)] Die Menge $\bigl\{ k \in \mathbb{N} \mid \mathtt{count}(k) = 0_K \bigr \}$
           ist nicht leer, die Charakteristik eines endlichen Körpers ist also wohldefiniert.

           \noindent
           \textbf{Hinweis}:
           Da die Menge $K$ endlich ist, ist auch die Menge
           \\[0.2cm]
           \hspace*{1.3cm}
           $\{ \mathtt{count}(n) \mid n \in \mathbb{N} \}$
           \\[0.2cm]
           endlich.  Also muss es $n, m \in \mathbb{N}$ geben, so dass
           \\[0.2cm]
           \hspace*{1.3cm}
           $n \not= m$, \quad aber \quad $\mathtt{count}(n) = \mathtt{count}(m)$
           \\[0.2cm]
           gilt.
\item[(b)] Die Charakteristik $\mathtt{char}(\mathcal{K})$ ist eine Primzahl. \eox
\end{enumerate}


\exercise
\renewcommand{\labelenumi}{(\alph{enumi})}
\begin{enumerate}
\item Zeigen Sie, dass es einen Körper $K$ mit drei Elementen gibt.
\item Zeigen Sie, dass es einen Körper $K$ mit vier Elementen gibt. \exend
\end{enumerate}
\renewcommand{\labelenumi}{\arabic{enumi}.}



\section{Konstruktion des Quotienten-Körpers$^*$}
Betrachten wir einen Integritäts-Ring $\mathcal{R} = \langle R, 0, 1, +, \cdot \rangle$, der selbst noch
kein Körper ist, so können wir uns fragen, in welchen Fällen es möglich ist, aus diesem
Ring einen Körper zu konstruieren.  Wir versuchen bei einer solchen Konstruktion ähnlich
vorzugehen wie bei der Konstruktion der rationalen Zahlen $\mathbb{Q}$ aus den ganzen
Zahlen $\mathbb{Z}$.  Es sei also ein Integritäts-Ring $\mathcal{R} = \langle R, 0, 1, +, \cdot \rangle$
gegeben.  Dann definieren wir zunächst die Menge
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$Q := \bigl\{ \pair(x,y) \in R \times R \mid y \not= 0 \bigr\}$
\\[0.2cm]
der formalen Brüche.  Weiter definieren wir eine Relation 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\sim \;\subseteq Q \times Q$
\\[0.2cm]
auf $Q$ indem wir festsetzen, dass für alle $\pair(x_1,y_1), \pair(x_2,y_2) \in Q$ das Folgende gilt:
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\pair(x_1, y_1) \;\sim\; \pair(x_2, y_2) \df x_1 \cdot y_2 = x_2 \cdot y_1$.

\begin{Satz}
Die oben definierte Relation  $\sim$ ist eine Äquivalenz-Relation auf der Menge $Q$.
\end{Satz}

\proof
Wir müssen zeigen, dass die Relation reflexiv, symmetrisch und transitiv ist.
\begin{enumerate}
\item Reflexivität: Für alle Paare $\pair(x,y) \in Q$ gilt nach Definition der Relation $\sim$:
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $
      \begin{array}[t]{cll}
                      & \pair(x,y) \sim \pair(x,y) \\[0.2cm]
      \Leftrightarrow & x \cdot y = x \cdot y.
      \end{array}
      $
      \\[0.2cm]
      Da die letzte Gleichung offensichtlich wahr ist, ist die Reflexivität nachgewiesen. \checkmark
\item Symmetrie: Wir müssen zeigen, dass
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\pair(x_1, y_1) \sim \pair(x_2, y_2) \rightarrow \pair(x_2, y_2) \sim \pair(x_1, y_1)$
      \\[0.2cm]
      gilt.  Wir nehmem also an, dass $\pair(x_1, y_1) \sim \pair(x_2, y_2)$ gilt, und zeigen, dass 
      daraus 
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\pair(x_2, y_2) \sim \pair(x_1, y_1)$ 
      \\[0.2cm]
      folgt.  Die Annahme 
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\pair(x_1, y_1) \sim \pair(x_2, y_2)$
      \\[0.2cm]
      ist nach Definition von $\sim$ äquivalent zu der Gleichung
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x_1 \cdot y_2 = x_2 \cdot y_1$.
      \\[0.2cm]
      Diese Gleichung drehen wir um und erhalten
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x_2 \cdot y_1 = x_1 \cdot y_2$.
      \\[0.2cm]
      Nach Definition der Relation $\sim$ gilt dann
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\pair(x_2, y_2) \sim \pair(x_1, y_1)$
      \\[0.2cm]
      und das war zu zeigen. $\checkmark$
\item Transitivität: Wir müssen zeigen, dass
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\pair(x_1, y_1) \sim \pair(x_2, y_2) \;\wedge\; \pair(x_2, y_2) \sim \pair(x_3, y_3)
       \;\rightarrow\; \pair(x_1, y_1) \sim \pair(x_3, y_3)
      $
      \\[0.2cm]
      gilt.  Wir nehmen also an, dass
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\pair(x_1, y_1) \sim \pair(x_2, y_2)$  \quad und \quad
      $\pair(x_2, y_2) \sim \pair(x_3, y_3)$
      \\[0.2cm]
      gilt und zeigen, dass daraus $\pair(x_1,y_1) \sim \pair(x_3, y_3)$ folgt.  Nach Definition von $\sim$
      folgt aus unserer Annahme, dass
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x_1 \cdot y_2 = x_2 \cdot y_1$  \quad und \quad
      $x_2 \cdot y_3 = x_3 \cdot y_2$
      \\[0.2cm]
      gilt.  Wir multiplizieren die erste dieser beiden Gleichungen mit $y_3$ und die zweite Gleichung mit 
      $y_1$.  Dann erhalten wir die Gleichungen
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x_1 \cdot y_2 \cdot y_3 = x_2 \cdot y_1 \cdot y_3$  \quad und \quad
      $x_2 \cdot y_3 \cdot y_1 = x_3 \cdot y_2 \cdot y_1$
      \\[0.2cm]
      Da für den Operator ``$\cdot$'' das Kommutativ-Gesetzes gilt, können wir diese Gleichungen auch in der 
      Form 
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x_1 \cdot y_3 \cdot y_2 = x_2 \cdot y_3 \cdot y_1$  \quad und \quad
      $x_2 \cdot y_3 \cdot y_1 = x_3 \cdot y_1 \cdot y_2$
      \\[0.2cm]
      schreiben.  Setzen wir diese Gleichungen zusammen, so sehen wir, dass 
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x_1 \cdot y_3 \cdot y_2 = x_3 \cdot y_1 \cdot y_2$
      \\[0.2cm]
      gilt.
      Da der betrachtete Ring nullteilerfrei ist und wir nach Definition von $Q$ wissen, 
      dass $y_2 \not= 0$ ist, können  wir hier die Streichungs-Regel benutzen und
      $y_2$ aus der letzten Gleichung herauskürzen.  Dann erhalten wir
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x_1 \cdot y_3 = x_3 \cdot y_1$. 
      \\[0.2cm]
      Nach Definition der Relation $\sim$ haben wir jetzt
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\pair(x_1, y_1) \sim \pair(x_3, y_3)$
      \\[0.2cm]
      und das war zu zeigen. \checkmark       \qed

      \textbf{Bemerkung}: Würden wir in der Definition 
      $Q := \bigl\{ \pair(x, y) \in R \times R \mid y \not= 0 \bigr\}$
      die Bedingung $y \not= 0$ weglassen, so würde 
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\pair(x, y) \sim \pair(0, 0)$ \quad für alle $x,y \in R$
      \\[0.2cm]
      gelten und damit wäre dann die Relation $\sim$ nicht mehr transitiv.
\end{enumerate}
Auf der Menge $Q$ definieren wir jetzt Operatoren ``$+$'' und ``$\cdot$''.
Den Operator $+: Q \times Q \rightarrow Q$  definieren wir durch die Festlegung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\pair(x,y) + \pair(u,v) := \pair(x \cdot v + u \cdot y, y \cdot v)$.
\\[0.2cm]
Motiviert ist diese Definition durch die Addition von Brüchen, bei der wir die beteiligten Brüche
zunächst auf den Hauptnenner bringen:
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\bruch{a}{b} + \bruch{c}{d} = \bruch{a \cdot d + c \cdot b}{b \cdot d}$.
\\[0.2cm]
Die Äquivalenz-Relation $\sim$ erzeugt auf der Menge $Q$ der formalen Brüche den Quotienten-Raum
$Q/\!\sim$.
Unser Ziel ist es, auf diesem Quotienten-Raum 
eine Ringstruktur zu definieren.  Damit dies möglich ist zeigen wir, dass die oben definierte
Funktion $+$ mit der auf $Q$ definierten Äquivalenz-Relationen $\sim$ 
verträglich ist.  Es gelte also
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\pair(x_1,y_1) \sim \pair(x_2,y_2)$ \quad und \quad
$\pair(u_1,v_1) \sim \pair(u_2,v_2)$.
\\[0.2cm]
Nach Definition der Äquivalenz-Relation $\sim$ heißt das
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$x_1 \cdot y_2 = x_2 \cdot y_1$ \quad und \quad
$u_1 \cdot v_2 = u_2 \cdot v_1$.
\\[0.2cm]
Zu zeigen ist dann
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\pair(x_1 \cdot v_1 + u_1 \cdot y_1,\, y_1 \cdot v_1) \sim 
 \pair(x_2 \cdot v_2 + u_2 \cdot y_2,\, y_2 \cdot v_2)$.
\\[0.2cm]
Nach Definition der Äquivalenz-Relation $\sim$ ist dies äquivalent zu der Gleichung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$(x_1 \cdot v_1 + u_1 \cdot y_1) \cdot y_2 \cdot v_2 = 
 (x_2 \cdot v_2 + u_2 \cdot y_2) \cdot y_1 \cdot v_1
$.
\\[0.2cm]
Multiplizieren wir dies mittels des Distributiv-Gesetzes aus und benutzen wir weiter das
Kommutativ-Gesetz für die Multiplikation, so ist die letzte Gleichung äquivalent zu
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$x_1 \cdot y_2 \cdot v_1 \cdot v_2 + u_1 \cdot v_2 \cdot y_1 \cdot y_2 = 
 x_2 \cdot y_1 \cdot v_1 \cdot v_2 + u_2 \cdot v_1 \cdot y_1 \cdot y_2
$.
\\[0.2cm]
Formen wir die linke Seite dieser Gleichung durch Verwendung der Voraussetzungen 
$x_1 \cdot y_2 = x_2 \cdot y_1$  und $u_1 \cdot v_2 = u_2 \cdot v_1$ um, so erhalten wir
die offensichtlich wahre Gleichung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$x_2 \cdot y_1 \cdot v_1 \cdot v_2 + u_2 \cdot v_1 \cdot y_1 \cdot y_2 = 
 x_2 \cdot y_1 \cdot v_1 \cdot v_2 + u_2 \cdot v_1 \cdot y_1 \cdot y_2
$.
\\[0.2cm]
Damit haben wir die Verträglichkeit des oben definierten Operators ``$+$'' nachgewiesen.
Folglich kann die oben definierte Funktion $+$ auf den Quotienten-Raum $Q/\!\sim$ durch die Festlegung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\bigl[\pair(x,y)\bigr]_\sim + \bigl[\pair(u,v)\bigr]_\sim := 
 \bigl[\pair(x \cdot v + u \cdot y, y \cdot v)\bigr]_\sim
$
\\[0.2cm]
fortgesetzt werden.  Die Äquivalenz-Klasse
$\bigl[\pair(0,1)\bigr]_\sim$
ist bezüglich der Operation ``$+$'' das neutrale Element, denn es gilt
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\bigl[\pair(0,1)\bigr]_\sim + \bigl[\pair(x,y)\bigr]_\sim = 
 \bigl[\pair(0 \cdot y + x \cdot 1, 1 \cdot y)\bigr]_\sim = 
 \bigl[\pair(x, y)\bigr]_\sim
$.
\\[0.2cm]
Es gilt weiter
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\bigl[\pair(0,1)\bigr]_\sim = \bigl[\pair(0,y)\bigr]_\sim$ \quad für alle $y \not= 0$,
\\[0.2cm]
denn wir haben
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$0 \cdot y = 0 \cdot 1$.
\\[0.2cm]
Das bezüglich der Operation ``$+$'' zu $\bigl[\pair(x,y)\bigr]_\sim$ inverse Element ist
$\bigl[\pair(-x,y)\bigr]_\sim$, denn es gilt
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$
\begin{array}[t]{lcl}
      \bigl[\pair(-x,y)\bigr]_\sim + \bigl[\pair(x,y)\bigr]_\sim 
& = & \bigl[\pair(-x \cdot y + x \cdot y,\, y \cdot y)\bigr]_\sim      \\[0.2cm]
& = & \bigl[\pair((-x + x) \cdot y,\, y \cdot y)\bigr]_\sim      \\[0.2cm]
& = & \bigl[\pair(0,\, y \cdot y)\bigr]_\sim      \\[0.2cm]
& = & \bigl[\pair(0,\, 1) \bigr]_\sim.
\end{array}
$
\vspace*{0.2cm}

\noindent
Als nächstes definieren wir auf der Menge $Q$ den Operator $\cdot: Q \times Q \rightarrow Q$ wie folgt:
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\pair(x,y) \cdot \pair(u,v) := \pair(x \cdot u, y \cdot v)$.
\\[0.2cm]
Auch dies wird durch die Analogie für Brüche motiviert, denn für Brüche gilt
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\bruch{a}{b} \cdot \bruch{c}{d} = \bruch{a \cdot c}{b \cdot d}$.
\\[0.2cm]
Nun zeigen wir, dass die Operation ``$\cdot$'' mit der Äquivalenz-Relation $\sim$ verträglich ist.
Es gelte also
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\pair(x_1,y_1) \sim \pair(x_2,y_2)$ \quad und \quad
$\pair(u_1,v_1) \sim \pair(u_2,v_2)$.
\\[0.2cm]
Nach Definition der Äquivalenz-Relation $\sim$ folgt daraus
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$x_1 \cdot y_2 = x_2 \cdot y_1$ \quad und \quad
$u_1 \cdot v_2 = u_2 \cdot v_1$.
\\[0.2cm]
Zu zeigen ist 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\pair(x_1 \cdot u_1,\, y_1 \cdot v_1) \sim  \pair(x_2 \cdot u_2,\, y_2 \cdot v_2)$.
\\[0.2cm]
Dies ist nach Definition der Relation $\sim$ äquivalent zu
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$x_1 \cdot u_1 \cdot y_2 \cdot v_2 = x_2 \cdot u_2 \cdot y_1 \cdot v_1$.
\\[0.2cm]
Diese Gleichung erhalten wir aber sofort, wenn wir die beiden Gleichungen
$x_1 \cdot y_2 = x_2 \cdot y_1$ und $u_1 \cdot v_2 = u_2 \cdot v_1$ mit einander multiplizieren.
Folglich kann der Operator ``$\cdot$'' durch die Definition
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\bigl[\pair(x,y)\bigr]_\sim \cdot \bigl[\pair(u,v)\bigr]_\sim := 
 \bigl[\pair(x \cdot u, y \cdot v)\bigr]_\sim
$
\\[0.2cm]
auf den Quotienten-Raum $Q/\!\sim$ fortgesetzt werden.
Das bezüglich der Operation ``$\cdot$'' neutrale Element ist $\bigl[\pair(1,\,1)\bigr]_\sim$, denn es gilt
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$
\begin{array}[t]{lcl}
      \bigl[\pair(1,\,1)\bigr]_\sim \cdot  \bigl[\pair(x,\,y)\bigr]_\sim
& = & \bigl[\pair(1 \cdot x,\,1 \cdot y)\bigr]_\sim                      \\[0.2cm]
& = & \bigl[\pair(x,\,y)\bigr]_\sim.
\end{array}
$
\\[0.2cm]
Das bezüglich der Operation ``$\cdot$'' zu $\bigl[\pair(x,y)\bigr]_\sim$ inverse Element ist nur definiert,
falls
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
 $\bigl[\pair(x,y)\bigr]_\sim \not= \bigl[\pair(0,1)\bigr]_\sim$ 
\\[0.2cm]
ist.  Wir formen diese Ungleichung um:
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$
\begin{array}[t]{lrcl}
                & \bigl[\pair(x,y)\bigr]_\sim & \not= & \bigl[\pair(0,1)\bigr]_\sim  \\[0.2cm]
\Leftrightarrow & \pair(x,y) & \not\sim & \pair(0,1)                                 \\[0.2cm]
\Leftrightarrow & x \cdot 1  & \not=    & 0 \cdot y                                  \\[0.2cm]
\Leftrightarrow & x          & \not=    & 0. 
\end{array}
$
\\[0.2cm]
Damit sehen wir, dass wir zu dem Ausdruck $\bigl[\pair(x,y)\bigr]_\sim$ nur dann ein bezüglich der Operation
``$\cdot$'' inverses Element angeben müssen, wenn $x \not= 0$ ist.  Wir behaupten, dass für $x \not= 0$
das Element
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\bigl[\pair(y,x)\bigr]_\sim$
\\[0.2cm]
zu $\bigl[\pair(x,y)\bigr]_\sim$ invers ist, denn es gilt:
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$
\begin{array}[t]{lcl}
      \bigl[\pair(y,x)\bigr]_\sim \cdot \bigl[\pair(x,y)\bigr]_\sim 
& = & \bigl[\pair(y \cdot x,x \cdot y)\bigr]_\sim                   \\[0.2cm]
& = & \bigl[\pair(x \cdot y,x \cdot y)\bigr]_\sim                   \\[0.2cm]
& = & \bigl[\pair(1, 1)\bigr]_\sim                   \\[0.2cm]
\end{array}
$
\\[0.2cm]
denn offenbar gilt $\pair(x \cdot y,x \cdot y) \sim \pair(1,1)$.
\vspace*{0.2cm}

Um zu zeigen, dass die Struktur 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\mathcal{R}/\!\sim :=
\Bigl\langle Q/\!\sim, \bigl[\pair(0,1)\bigr]_\sim, \bigl[\pair(1,1)\bigr]_\sim, +, \cdot \Bigr\rangle$
\\[0.2cm]
mit den oben definierten Operationen ``$+$'' und ``$\cdot$'' ein Körper ist, bleibt nachzuweisen,
dass für die Operatoren ``$+$'' und ``$\cdot$'' jeweils das Assoziativ-Gesetz und das Kommutativ-Gesetz gilt. 
Zusätzlich muss das Distributiv-Gesetz nachgewiesen werden.
\begin{enumerate}
\item Der Operator ``$+$'' ist in $Q$ assoziativ, denn für beliebige
      Paare $\pair(x_1,y_1),\pair(x_2,y_2),\pair(x_3,y_3) \in Q$ gilt:
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $
      \begin{array}[t]{cl}
        & \bigl(\pair(x_1, y_1) + \pair(x_2, y_2)\bigr) + \pair(x_3, y_3)                      \\[0.2cm]
      = & \bigr(\pair(x_1 \cdot y_2 + x_2 \cdot y_1, y_1 \cdot y_2)\bigr) + \pair(x_3, y_3)    \\[0.2cm]
      = & \pair((x_1 \cdot y_2 + x_2 \cdot y_1) \cdot y_3 + x_3 \cdot y_1 \cdot y_2,\,
                y_1 \cdot y_2 \cdot y_3)                                                       \\[0.2cm]
      = & \pair(x_1 \cdot y_2 \cdot y_3 + x_2 \cdot y_1 \cdot y_3 + x_3 \cdot y_1 \cdot y_2,\, 
                y_1 \cdot y_2 \cdot y_3)                                                       \\[0.2cm]
      \end{array}
      $
      \\[0.2cm]
      Auf der anderen Seite haben wir
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $
      \begin{array}[t]{cl}
        & \pair(x_1, y_1) + \bigl(\pair(x_2, y_2) + \pair(x_3, y_3)\bigr)                      \\[0.2cm]
      = & \pair(x_1, y_1) + \bigl(\pair(x_2 \cdot y_3 + x_3 \cdot y_2,\, y_2 \cdot y_3)\bigr)  \\[0.2cm]
      = & \pair(x_1 \cdot y_2 \cdot y_3 + (x_2 \cdot y_3 + x_3 \cdot y_2) \cdot y_1,\,
                y_1 \cdot y_2 \cdot y_3)                                                       \\[0.2cm]
      = & \pair(x_1 \cdot y_2 \cdot y_3 + x_2 \cdot y_1 \cdot y_3 + x_3 \cdot y_1 \cdot y_2,\, 
                y_1 \cdot y_2 \cdot y_3)                                                       \\[0.2cm]
      \end{array}
      $
      \\[0.2cm]
      Da dies mit dem oben abgeleiteten Ergebnis übereinstimmt, haben wir die Gültigkeit des 
      Assoziativ-Gesetzes  nachgewiesen.
\item Der Operator ``$+$'' ist in $Q$ kommutativ, denn für beliebige
      Paare $\pair(x_1,y_1),\pair(x_2,y_2) \in Q$ gilt:
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $
      \begin{array}[t]{cl}
        & \pair(x_1, y_1) + \pair(x_2, y_2)               \\[0.2cm]
      = & \pair(x_1 \cdot y_2 + x_2 \cdot y_1, y_1 \cdot y_2)   \\[0.2cm]
      = & \pair(x_2 \cdot y_1 + x_1 \cdot y_2, y_2 \cdot y_1)   \\[0.2cm]
      = & \pair(x_2, y_2) + \pair(x_1, y_1).               \\[0.2cm]
      \end{array}
      $
      \\[0.2cm]
      Genau wie oben folgt nun, dass das Kommutativ-Gesetz auch in $Q/\!\sim$ gilt.
\item Den Nachweis der Assoziativität und der Kommutativität des Multiplikations-Operators
      überlasse ich Ihnen zur Übung.

      \exercise
      Zeigen Sie, dass in $Q/\!\sim$ für die Multiplikation sowohl das Assoziativ-Gesetz als auch das
      Kommutativ-Gesetz gilt.
\item Zum Nachweis des Distributiv-Gesetzes in $Q/\!\sim$ 
      zeigen wir, dass für alle Paare \\
      $\pair(x_1,y_1),\, \pair(x_2,y_2),\, \pair(x_3,y_3) \in Q$
      folgendes gilt:
      \\[0.2cm]
      \hspace*{0.3cm}
      $
      \bpr(x_1,y_1) \cdot \Bigl(\bpr(x_2,y_2) + \bpr(x_3,y_3)\Bigr) =
      \bpr(x_1,y_1) \cdot \bpr(x_2,y_2) + \bpr(x_1,y_1) \cdot \bpr(x_3,y_3)
      $.
      \\[0.2cm]
      Wir werten die linke und rechte Seite dieser Gleichung getrennt aus und beginnen mit der
      linken Seite. 
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $
      \begin{array}[t]{cl}
        & \bpr(x_1,y_1) \cdot \Bigl(\bpr(x_2,y_2) + \bpr(x_3,y_3)\Bigr)                     \\[0.2cm]
      = & \bpr(x_1,y_1) \cdot \bpr(x_2 \cdot y_3 + x_3 \cdot y_2,\,y_2 \cdot y_3)           \\[0.2cm]
      = & \bpr(x_1 \cdot \kla x_2 \cdot y_3 + x_3 \cdot y_2\klz,\,y_1 \cdot y_2 \cdot y_3)  \\[0.2cm]
      = & \bpr(x_1 \cdot x_2 \cdot y_3 + x_1 \cdot x_3 \cdot y_2,\,y_1 \cdot y_2 \cdot y_3) \\[0.2cm]
      \end{array}
      $
      \\[0.2cm]
      Wir werten nun die rechte Seite aus.
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $
      \begin{array}[t]{cl}
      & \bpr(x_1,y_1) \cdot \bpr(x_2,y_2) + \bpr(x_1,y_1) \cdot \bpr(x_3,y_3)        \\[0.2cm]
      = & \bpr(x_1 \cdot x_2,\, y_1 \cdot y_2) + \bpr(x_1 \cdot x_3,\,y_1 \cdot y_3)   \\[0.2cm]
      = & \bpr(x_1 \cdot x_2 \cdot y_1 \cdot y_3 + x_1 \cdot x_3 \cdot y_1 \cdot y_2,\, 
      y_1 \cdot y_2 \cdot y_1 \cdot y_3). 
      \end{array}
      $
      \\[0.2cm]
      Allgemein haben wir bereits gesehen, dass für $c \not= 0$, $c \in R$ und beliebige $a,b \in R$ die Gleichung
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\bpr(a,b) = \bpr(a \cdot c,\,b \cdot c)$
      \\[0.2cm]
      gilt.  Wenden wir diese Gleichung  auf die oben für die linke und rechte Seite des
      Distributiv-Gesetzes erzielten Ergebnisse an, so sehen wir, dass beide Seiten gleich sind.
      Damit ist die Gültigkeit des Distributiv-Gesetzes in $Q/\!\sim$ nachgewiesen.  
\end{enumerate}
Damit haben wir nun gezeigt, dass die Struktur
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\textsl{Quot}(\mathcal{R}) := \langle Q/\!\sim, \bpr(0,1), \bpr(1,1), +, \cdot \rangle$ 
\\[0.2cm]
ein Körper ist.  Dieser Körper wird als der von $\mathcal{R}$ erzeugte \emph{Quotienten-Körper} bezeichnet.


\section{Ideale und Faktor-Ringe$^*$}
Der im Folgenden definierte Begriff des \emph{Ideals} hat in der Theorie der Ringe eine ähnliche
Stellung wie der Begriff der Untergruppe in der Theorie der Gruppen.
\begin{Definition}[Ideal]
Es sei $\mathcal{R} = \langle R, 0, 1, +, \cdot \rangle$ ein kommutatives Ring mit Eins.
Eine Teilmenge $I \subseteq R$ ist ein \emph{Ideal in $\mathcal{R}$} falls folgendes gilt:
\begin{enumerate}
\item $I \leq R$,

      die Struktur $I$ ist also eine Untergruppe der Gruppe $\langle R, 0, + \rangle$.
\item $\forall a \in I: \forall b \in R: b \cdot a \in I$,

      für alle Elemente $a$ aus dem Ideal $I$ ist das Produkt mit einem beliebigen Element
      $b$ aus dem Ring $R$ wieder ein Element aus dem Ideal. \eox
\end{enumerate}
\end{Definition}

\remark
An dieser Stelle sollten Sie sich noch einmal die Definition einer Untergruppe ins
Gedächtnis rufen:  Es gilt $I \leq R$ genau
dann, wenn folgende Bedingungen erfüllt sind:
\begin{enumerate}
\item $0 \in I$,
\item $a,b \in I \rightarrow a + b \in I$,
\item $a \in I \rightarrow -a \in I$.
\end{enumerate}
Beachten Sie außerdem, dass in der Formel 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\forall a \in I: \forall b \in R: b \cdot a \in I$,
\\[0.2cm]
der zweite All-Quantor nicht nur über die Elemente aus $I$ läuft, sondern über alle Elemente
von $R$.  \eox

\examples
\begin{enumerate}
\item Die Menge alle geraden Zahlen
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $2 \mathbb{Z} = \{ 2 \cdot x \mid x \in \mathbb{Z} \}$
      \\[0.2cm]
      ist ein Ideal in dem Ring $\langle \mathbb{Z}, 0, 1, +, \cdot \rangle$ der ganzen
      Zahlen, denn wir haben
      \begin{enumerate}
      \item $0 \in 2\mathbb{Z}$, da $0 = 2 \cdot 0$ ist und somit ist $0$ eine gerade Zahl.
      \item Sind $a$, $b$ gerade Zahlen, so gibt es $x,y \in \mathbb{Z}$ mit $a = 2 \cdot x$ und 
            $b = 2 \cdot y$.  Daraus folgt
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $a + b = 2 \cdot x + 2 \cdot y = 2 \cdot (x + y)$
            \\[0.2cm]
            und damit ist auch $a+b$ eine gerade Zahl.
      \item Ist $a \in 2\mathbb{Z}$, so gibt es $x \in \mathbb{Z}$ mit $a = 2 \cdot x$.  Dann gilt
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $-a = - 2 \cdot x = 2 \cdot (-x)$
            \\[0.2cm]
            und damit ist auch $-a$ eine gerade Zahl.
      \item Ist $a$ eine gerade Zahl und ist $b \in \mathbb{Z}$, so gibt es zunächst eine
            Zahl $x \in \mathbb{Z}$ mit $a = 2 \cdot x$.  Daraus folgt
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $a \cdot b = (2 \cdot x) \cdot b = 2 \cdot (x \cdot b)$
            \\[0.2cm]
            und das ist offenbar wieder eine gerade Zahl.
      \end{enumerate}
\item Das letzte Beispiel lässt sich verallgemeinern: Es sei $k \in \mathbb{Z}$. Dann ist die Menge 
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $k\mathbb{Z} := \{ a \cdot k \mid a \in \mathbb{Z} \}$
      \\[0.2cm]
      der Vielfachen von $k$  ein Ideal in dem Ring $\langle \mathbb{Z}, 0, 1, +, \cdot \rangle$.
      Der Nachweis ist anlog zu dem oben geführten Nachweis, dass $2\mathbb{Z}$ ein Ideal
      in dem Ring der ganzen Zahlen ist.
\item Wir verallgemeinern das letzte Beispiel für beliebige kommutative Ringe mit Eins.
      Es sei also $\mathcal{R} = \langle R, 0, 1, +, \cdot \rangle$ ein kommutativer Ring
      mit Eins und es sei $a \in R$.  Dann definieren wir die Menge
      \\
      \hspace*{1.3cm}
      $\textsl{gen}(k) := \{ k \cdot x \mid x \in R \}$
      \\[0.2cm]
      aller Vielfachen von $k$ in $R$.  Wir zeigen, dass diese Menge ein Ideal in
      $\mathcal{R}$ ist.
      \begin{enumerate}
      \item $0 \in \textsl{gen}(k)$, da $0 = k \cdot 0$ gilt. 
      \item Sind $a, b \in \textsl{gen}(k)$, so gibt es $x,y \in R$ mit $a = k \cdot x$ und 
            $b = k \cdot y$.  Daraus folgt
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $a + b = k \cdot x + k \cdot y = k \cdot (x + y)$
            \\[0.2cm]
            und folglich gilt $a+b \in \textsl{gen}(k)$.
      \item Ist $a \in \textsl{gen}(k)$, so gibt es ein $x \in R$ mit $a = k \cdot x$.  Dann gilt
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $-a = - (k \cdot x) = k \cdot (-x) \in \textsl{gen}(a)$.
      \item Ist $a \in \textsl{gen}(k)$ und ist $b \in \mathbb{Z}$, so gibt es zunächst ein
            $x \in R$ mit $a = k \cdot x$.  Daraus folgt
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $a \cdot b = (k \cdot x) \cdot b = k \cdot (x \cdot b) \in \textsl{gen}(k)$.
      \end{enumerate}
      Die Menge $\textsl{gen}(a)$ wird das von $a$ \emph{erzeugte Ideal} genannt.
      Ideale dieser Form werden in der Literatur als \emph{Haupt-Ideale} bezeichnet.
\item Wieder sei $\mathcal{R} = \langle R, 0, 1, +, \cdot \rangle$ ein kommutativer Ring mit Eins.  Dann
      sind die Mengen $\{0\}$ und $R$ offenbar wieder Ideale von $R$.  Wir nennen  die Menge $\{0\}$
      das Null-Ideal und $R$ das Eins-Ideal.  Diese beiden Ideale werden auch als die \emph{trivialen}
      Ideale bezeichnet.
      \eox
\end{enumerate}


Mit Hilfe von Idealen lässt sich auf einem Ring eine Kongruenz-Relation erzeugen.  Ist $I$ ein Ideal auf
dem kommutativen Ring mit Eins $\mathcal{R} = \langle R, 0, 1, +, \cdot \rangle$, so definieren wir eine Relation $\sim_I$ auf
$R$ durch die Forderung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$a \sim_I b \df a - b \in I$.
\\[0.2cm]
Wir zeigen, dass die Relation $\sim_I$ eine Kongruenz-Relation auf $R$ ist.
\begin{enumerate}
\item $\sim_I$ ist reflexiv auf $R$, denn für alle $x \in R$ gilt
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $
      \begin{array}[t]{cl}
                      & x \sim_I x   \\[0.2cm] 
      \Leftrightarrow & x - x \in I  \\[0.2cm] 
      \Leftrightarrow & 0 \in I  
      \end{array}
      $
      \\[0.2cm]
      Da ein Ideal insbesondere eine Untergruppe ist, gilt $0 \in I$ und damit ist $x \sim_I x$
      gezeigt. \checkmark
\item Wir zeigen: $\sim_I$ ist symmetrisch.  Sei $x \sim_I y$ gegeben.  Nach Definition der
      Relation $\sim_I$ folgt  
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x - y \in I$.
      \\[0.2cm]
      Da eine Untergruppe bezüglich der Bildung des additiven Inversen abgeschlossen ist, gilt dann auch
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $-(x - y) = y - x \in I$.
      \\[0.2cm]
      Wieder nach Definition der Relation $\sim_I$ heißt das 
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $y \sim_I x$.  
      \checkmark
\item Wir zeigen: $\sim_I$ ist transitiv.  Es gelte
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x \sim_I y$ \quad und \quad $y \sim_I z$.
      \\[0.2cm]
      Nach Definition der Relation $\sim_I$ folgt daraus
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x - y \in I$ \quad und \quad $y - z \in I$.
      \\[0.2cm]
      Da Ideale unter Addition abgeschlossen sind, folgt daraus
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x - z = (x - y) + (y - z) \in I$.
      \\[0.2cm]
      Nach Definition der Relation $\sim_I$ heißt das 
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x \sim_I z$.  
      \checkmark
\item Wir zeigen: $\sim_I$ ist mit der Addition auf dem Ring $\mathcal{R}$ verträglich.  Es sei
      also
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x_1 \sim_I x_2$ \quad und \quad $y_1 \sim_I y_2$ 
      \\[0.2cm]
      gegeben.  Zu zeigen ist, dass dann auch
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x_1 + y_1 \sim_I x_2 + y_2$
      \\[0.2cm]
      gilt.  Aus den Voraussetzungen $x_1 \sim_I x_2$  und $y_1 \sim_I y_2$ folgt nach Definition
      der Relation $\sim_I$, dass
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x_1 - x_2 \in I$ \quad und \quad $y_1 - y_2 \in I$ 
      \\[0.2cm]
      gilt.  Addieren wir diese Gleichungen und berücksichtigen, dass das Ideal $I$ unter Addition
      abgeschlossen ist, so erhalten wir
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $(x_1 - x_2) + (y_1 - y_2) \in I$.
      \\[0.2cm]
      Wegen $(x_1 - x_2) + (y_1 - y_2) = (x_1 + y_1) - (x_2 + y_2)$ folgt daraus
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $(x_1 + y_1) - (x_2 + y_2) \in I$
      \\[0.2cm]
      und nach Definition der Relation $\sim_I$ heißt das
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x_1 + y_1 \sim_I x_2 + y_2$. \checkmark
\item Wir zeigen: $\sim_I$ ist mit der Multiplikation auf dem Ring $\mathcal{R}$ verträglich.
      Es sei also wieder
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x_1 \sim_I x_2$ \quad und \quad $y_1 \sim_I y_2$ 
      \\[0.2cm]
      gegeben.  Diesmal ist zu zeigen, dass daraus
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x_1 \cdot y_1 \sim_I x_2 \cdot y_2$
      \\[0.2cm]
      folgt.  Aus den Voraussetzungen $x_1 \sim_I x_2$  und $y_1 \sim_I y_2$ folgt nach Definition
      der Relation $\sim_I$ zunächst, dass
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x_1 - x_2 \in I$ \quad und \quad $y_1 - y_2 \in I$ 
      \\[0.2cm]
      gilt.  Da ein Ideal unter Multiplikation mit beliebigen Elementen des Rings abgeschlossen ist,
      folgt daraus, dass auch
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $(x_1 - x_2) \cdot y_2 \in I$ \quad und \quad $x_1 \cdot (y_1 - y_2) \in I$ 
      \\[0.2cm]
      gilt. Addieren wir diese Gleichungen und berücksichtigen, dass das Ideal $I$ unter Addition
      abgeschlossen ist, so erhalten wir
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $(x_1 - x_2) \cdot y_2 + x_1 \cdot (y_1 - y_2) \in I$.
      \\[0.2cm]
      Nun gilt
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $
      \begin{array}[t]{lcl}
            (x_1 - x_2) \cdot y_2 + x_1 \cdot (y_1 - y_2) 
      & = & x_1 \cdot y_2 - x_2 \cdot y_2 + x_1 \cdot y_1 - x_1 \cdot y_2 \\[0.2cm]
      & = & x_1 \cdot y_1 - x_2 \cdot y_2
      \end{array}
      $
      \\[0.2cm]
      Also haben wir
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x_1 \cdot y_1 - x_2 \cdot y_2 \in I$
      \\[0.2cm] 
      gezeigt. Nach Definition der Relation $\sim_I$ ist das äquivalent zu
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x_1 \cdot y_1 \sim_I x_2 \cdot y_2$. 
      \\[0.2cm]
      und das war zu zeigen. \checkmark 
\end{enumerate}

Ist $\mathcal{R} = \langle R, 0, 1, +, \cdot \rangle$ ein kommutativer Ring mit Eins und ist $I$ ein
Ideal dieses Rings, so haben wir gerade gezeigt, dass die von diesem Ideal erzeugte Relation $\sim_I$
eine Kongruenz-Relation auf $\mathcal{R}$ ist.  Nach dem Satz über Faktor-Ringe
(das war Satz \ref{satz:faktor_ring} auf Seite \pageref{satz:faktor_ring}) folgt nun, dass die Struktur
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
 $\mathcal{R}/I := \langle R/\!\sim_I, [0]_{\sim_I}, [1]_{\sim_I}, +, \cdot \rangle$
\\[0.2cm]
ein Ring ist.  In bestimmten Fällen ist diese Struktur sogar ein Körper.  Das werden wir jetzt näher
untersuchen.

\begin{Definition}[maximales Ideal]
  Es sei $\mathcal{R} = \langle R, 0, 1, +, \cdot \rangle$ ein kommutativer Ring mit Eins.  Ein Ideal
  $I$ von $\mathcal{R}$ mit $I \not= R$ ist ein \emph{maximales Ideal} genau dann, wenn für jedes andere Ideal
  $J$ von $\mathcal{R}$ gilt:
  \\[0.2cm]
  \hspace*{1.3cm}
  $I \subseteq J \rightarrow J = I \vee J = R$.
  \\[0.2cm]
  Das Ideal ist also maximal, wenn es zwischen dem Ideal $I$ und dem Eins-Ideal $R$ keine 
  weiteren Ideale gibt.
  \eox
\end{Definition}

Der nächste Satz zeigt uns, in welchen Fällen wir mit Hilfe eines Ideals einen Körper konstruieren
können. 
\begin{Satz}[Faktor-Ringe maximaler Ideale sind Körper] \lb
  Es $\mathcal{R} = \langle R, 0, 1, +, \cdot \rangle$ ein kommutativer Ring mit Eins und
  $I$ sei ein maximales Ideal in $\mathcal{R}$.  Dann ist der Faktor-Ring
  \\[0.2cm]
  \hspace*{1.3cm}
  $\mathcal{R}/I := \langle R/\!\sim_I, [0]_{\sim_I}, [1]_{\sim_I}, +, \cdot \rangle$
  \\[0.2cm]
  ein Körper.
\end{Satz}

\proof  
Es ist zu zeigen, dass es für jede Äquivalenz-Klasse $[a]_{\sim_I} \not= [0]_{\sim_I}$ ein
multiplikatives Inverses, also eine Äquivalenz-Klasse $[b]_{\sim_I}$ existiert, so dass
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$[a]_{\sim_I} \cdot [b]_{\sim_I} = [1]_{\sim_I}$
\\[0.2cm]
gilt.  Nach unserer Definition des Multiplikations-Operators ``$\cdot$'' auf $R/\!\!\sim_I$ ist diese Gleichung
äquivalent zu
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$[a \cdot b]_{\sim_I} = [1]_{\sim_I}$
\\[0.2cm] 
und nach dem Satz über die Charakterisierung der Äquivalenz-Klassen (\ref{satz:aequivalenz-klassen} auf
Seite \pageref{satz:aequivalenz-klassen})  ist diese Gleichung genau dann erfüllt, wenn
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$a \cdot b \sim_I 1$
\\[0.2cm]
gilt.  Nach Definition der Aquivalenz-Relation $\sim_I$ können wir diese Bedingung als
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$a \cdot b - 1 \in I$
\\[0.2cm]
schreiben.  Genauso sehen wir, dass die Bedingung $[a]_{\sim_I} \not= [0]_{\sim_I}$ zu $a - 0 \not\in I$ äquivalent ist.
Wir müssen also für alle $a \in R$ mit $a \not\in I$ ein $b \in R$ finden, so dass $a \cdot b - 1 \in I$
gilt.
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
zu zeigen: \quad 
$\forall a \in R:\bigl(a \not \in I \rightarrow \exists b \in R: a \cdot b - 1 \in I\bigr)$
\hspace*{\fill} $(*)$
\\[0.2cm]
Wir definieren eine Menge $J$ als
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$J := \bigl\{ a \cdot x + y \mid x \in R \wedge y \in I \bigr\}$.
\\[0.2cm]
Wir zeigen, dass $J$ ein Ideal des Rings $\mathcal{R}$ ist.
\begin{enumerate}
\item Wir zeigen, dass $0 \in J$ ist.
 
      Da $I$ eine Ideal ist, gilt $0 \in I$.  Setzen wir in der Definition von
      $x := 0$ und $y := 0$, was wegen $0 \in I$ möglich ist, so erhalten wir
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $a \cdot 0 + 0 \in J$, \quad also \quad $0 \in J$.
      \checkmark
\item Wir zeigen, dass $J$ abgeschlossen ist unter Addition.

      Es gelte $a \cdot x_1 + y_1 \in J$ und $a \cdot x_2 + y_2 \in J$ und es seien
      $x_1,x_2 \in R$ und $y_1,y_2 \in I$.  Ofensichtlich ist dann auch $x_1 + x_2 \in R$ und
      da $I$ unter Addition abgeschlossen ist, folgt $y_1 + y_2 \in I$.  Dann haben wir
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $(a \cdot x_1 + y_1) + (a \cdot x_2 + y_2) = a \cdot (x_1 + x_2) + (y_1 + y_2) \in J$.
      \checkmark
\item Wir zeigen, dass $J$ mit jeder Zahl $z$ auch das zugehörige additive Inverse $-z$ enthält.

      Es gelte $a \cdot x + y \in J$, wobei
      $x \in R$ und $y \in I$ gelte.  Offensichtlich ist dann auch $-x \in R$ und
      da mit $y$ auch $-y$ ein Element von $I$ ist, haben wir
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $-(a \cdot x + y) = a \cdot (-x) + (-y) \in J$.
      \checkmark
\item Wir zeigen, dass $J$ unter Multiplikation mit beliebigen Elementen des Rings abgeschlossen ist.

      Es gelte $a \cdot x + y \in J$ mit $x \in R$ und $y \in J$.  Weiter sei $k \in R$.
      Dann gilt auch $k \cdot y \in I$, denn $I$ ist ja ein Ideal. Offensichtlich gilt $k \cdot x \in R$.
      Also haben wir
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $k \cdot (a \cdot x + y) = a \cdot (k \cdot x) + (k \cdot y) \in J$.
      \checkmark
\end{enumerate}
Damit ist gezeigt, dass $J$ ein Ideal des Rings $\mathcal{R}$ ist.
Offenbar ist $J$ eine Obermenge von $I$, denn für alle $y \in I$ gilt
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$y = a \cdot 0 + y \in J$, \quad also $I \subseteq J$.
\\[0.2cm]
Als nächstes bemerken wir, dass das Ideal $J$ von dem Ideal $I$ verschieden ist, denn es gilt
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$a = a \cdot 1 + 0 \in J$, \quad aber \quad $a \not\in I$.
\\[0.2cm]
Nun ist die Voraussetzung, dass das Ideal $I$ maximal ist.  Da $J \not= I$ aber $I \subseteq J$ ist,
kann jetzt nur noch $J = R$ gelten.  Wegen $1 \in R$ folgt also $1 \in J$.  Damit gibt es 
ein $x \in R$ und ein $y \in I$, so dass
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$1 = a \cdot x + y$
\\[0.2cm]
gilt.  Aus  $y \in I$ folgt $-y \in I$ und damit haben wir
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$a \cdot x - 1 = -y \in I$.
\\[0.2cm]
Setzen wir $b := x$, so haben wir damit die Formel $(*)$ nachgewiesen. \qed
\pagebreak

\exercise
Es seien $a,b \in \mathbb{N}$ mit $0 < a < b$ und die Zahlen $a, b$ seien teilerfremd, es gelte also
$\mathtt{ggt}(a,b) = 1$.  Zeigen Sie durch Induktion über $b \in \mathbb{N}$, dass 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\exists k,l \in \mathbb{Z}: k \cdot a + l \cdot b = 1$
\\[0.2cm]
gilt.  
\vspace*{0.2cm}

\noindent
\textbf{Hinweis}: Im Induktions-Schritt ist es nicht sinnvoll, von $b$ auf $b+1$ zu schließen.  Statt dessen
sollten Sie im Induktions-Schritt versuchen, die Behauptung für $b$ aus der Tatsache zu folgern,
dass die Behauptung für sowohl für $b-a$ als auch für $a$ gilt. \exend

\remark
Beim Beweis einer Behauptung, die für natürliche Zahlen gezeigt werden soll, hilft es manchmal, die
Behauptung zunächst für kleine Zahlen zu überprüfen, denn das liefert oft eine Idee für den allgemeinen
Fall. 
\eox

\exercise
Wir betrachten den Ring der ganzen Zahlen $\mathbb{Z}$.  Es sei $p \in \mathbb{Z}$ und wir
definieren die Menge $p\mathbb{Z}$ als
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$p\mathbb{Z} := \{ k \cdot p \mid k \in \mathbb{Z} \}$.
\\[0.2cm]
Zeigen Sie, dass die Menge $p\mathbb{Z}$ genau dann ein maximales Ideal in dem Ring $\mathbb{Z}$
ist, wenn $p$ eine Primzahl ist.
\vspace*{0.2cm}

\noindent
\textbf{Hinweis}: Um zu zeigen, dass für eine Primzahl $p$ die Menge $p\mathbb{Z}$ ein maximales
Ideal ist, ist es sinnvoll anzunehmen, dass es ein Ideal $I$
gibt, so dass
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$p\mathbb{Z} \subseteq I$ \quad und \quad $I \not= p\mathbb{Z}$
\\[0.2cm]
gilt.  Sie müssen zeigen, dass in diesem Fall $I = \mathbb{Z}$ ist und dazu reicht es zu zeigen,
dass $1 \in I$ ist.  Um diesen Nachweis zu führen, betrachten Sie die
kleinste natürliche Zahl $r \in I \backslash p\mathbb{Z}$ und wenden anschließend auf $r$ und $p$
den in der vorhergehenden Aufgabe gezeigten Satz an. \exend 

\exercise
Zeigen Sie, dass der Faktor-Ring $\mathbb{Z}_p := \mathbb{Z}/p\mathbb{Z}$ genau dann ein Körper ist,
wenn $p$ eine Primzahl ist.
\eox

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "lineare-algebra"
%%% End: 
